<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>围炉夜话 on 生活之力</title>
    <link>http://localhost:1313/zh-cn/tags/%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%A4%9C%E8%AF%9D/</link>
    <description>Recent content in 围炉夜话 on 生活之力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</managingEditor>
    <webMaster>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 10 May 2024 23:12:10 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/zh-cn/tags/%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%A4%9C%E8%AF%9D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>围炉夜话（5）</title>
      <link>http://localhost:1313/zh-cn/post/wlyh5/</link>
      <pubDate>Fri, 10 May 2024 23:12:10 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>http://localhost:1313/zh-cn/post/wlyh5/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;从打算动笔到正式动笔，已经过了近一个月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本打算雅思出成绩后就写的，又想想等拿到实习 offer 再写吧，这一等就是一个月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一个月我过得不错，可以说是在学校最自在的一个月，雅思成绩还不错带来的喜悦仿佛很难消散。这一个月，我尝试着在宿舍自己做一点凉菜吃，虽然也有失败倒掉的经历，但大部分时候都能抚慰我水土不服的胃；这一个月，我积极面对生活，坚持跑步、控制饮食，明显感觉身体比之前健康很多，每天的精力也更足了；这一个月，我做自己喜欢的事情，加入了 PLCT 实验室的 GNU 小队，做一些 GCC 后端开发；这一个月的一切都很好，学院杯大家进了决赛，离冠军只有一步之遥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但其实改变的不止是这一个月，这一整个学期的我相较之前都更充实，或许是因为即将毕业不得已而为，抑或是目标明确带来的裨益。自从高考之后，我还没有参加过类似的用分数决定未来的考试，唯一不同的是，高考不会重来，雅思的机会有很多。可能是我心态使然，在准备考试的过程中越临近考试越放松，特别是听力和阅读稳定在 8 + 8.5 之后，更是随心所欲，只是随便看看口语，直到考试前一天才写了第一篇也是唯一一篇作文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管怎样，雅思考试还是顺利通过了，7.0 + 5.5 的成绩也足以申请我想去的学校，不过这大概也是我最后一次参加这样用成绩换未来的考试了。准备雅思的过程中，我也见证了自己的成长，真正为了目之所及的未来去努力的感觉是高考也不曾有过的。从起初的 6.5 + 7 到最后的 8 + 8.5，这背后是 14 本剑雅的积累，也是我科学安排训练计划的结果。当然，这毕竟是一次重要的考试，说没有压力也是虚言，只是所幸感到压力、迷茫的时候有笑权和小朱姐帮我，尤其是笑权，这两个月来我几乎每天都会和他分享我备考的进度：每一篇听力和阅读的得分，每一次高分的喜悦、低分的失落以及原因，他也在不断地帮我缓解压力，在出分前焦虑时让我不要紧张。很难说如果没有笑权，我还能否如此顺利地通过考试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于实习，雅思考完当天我就向 PLCT 投了简历，这是我早就想好的，我很想做一些 GCC 开发。经过机考和 mentor pick 之后，我拿到了我的第一份 offer，作为 PLCT 的一名实习生参与 GCC 开发。实习的内容和我想的很不一样，我原本想做的是优化方面的工作，但是实际做的都是一些后端相关的事，为 risc-v 指令集的各种扩展提供工具链支持。想想也是，AI  时代下编译器的绝大多数岗位应该都是硬件公司提供的，为自己的产品做支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿到 offer 的第一周，我还不能很好地平衡工作、学习和生活，把自己搞得疲惫不已，甚至还被传染了感冒。不过学校的课程马上就要结束了，之后就可以专心做自己的事，毕竟我的这场戏才刚刚开场，不管是实习、编译器比赛还是联系导师都还有很长的路要走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前文提到过，我最近的生活很健康，不过我好像又开始厌倦成都了，我在宿舍买了一堆调料用来拌凉菜，偶尔也买些卤味来下酒，上周末甚至买了六必居的炸酱和二八酱，只可惜并没有煮面的条件。有时候很想大吃几顿过过瘾，可一个人又吃不了什么，最多就是切些猪头肉罢了，酒也不能总喝，倒是饮料喝得没有之前多了，也是一件好事吧……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学校还要待近一个月，天气越来越热，我应该也越来越无心在此了，希望之后一切顺利罢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在是凌晨一点十二分，已经很晚了，我也要休息了，也希望看到这篇文章的人都能健康顺遂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— zzx 5 月 28 日凌晨一点十三分于江安西园宿舍床上&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>围炉夜话（4）</title>
      <link>http://localhost:1313/zh-cn/post/wlyh4/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 07:32:15 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>http://localhost:1313/zh-cn/post/wlyh4/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个系列许久没有续集了，由于内心感受的不同使得围炉夜话的质量也总是参差不齐，时而深刻，时而通俗。之前探讨时间流逝的一篇就较为深刻，而这一篇恐怕又要回到了去年的水平了（或许高水平才是偶一为之吧哈哈）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;自开学以来还没写过什么好文章，本来是有很多内容想写的，可惜由于各种各样的原因一直没有动笔，今天索性借著凤展比赛前难以入眠的晚上一口气写完罢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;年年岁岁花相似岁岁年年人不同&#34;&gt;年年岁岁花相似，岁岁年年人不同&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;去年凤展的时候，我开启了这个系列，快一年的时间只写了三篇，不能不令我汗颜。重新阅读去年写的内容，里面充斥著我对辩论复杂的情感。彼时我恐怕不会想到，如今我竟然又在凤展时写作这个系列的文章。只是就如这个标题所言，生活早已物是人非……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;总有人风华正茂&#34;&gt;总有人风华正茂&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;之前我在一篇日记里这样写道：“没有花永远开放，却总有人风华正茂，正如盛开的花朵下总有泥土支撑……”。最近正值学校申报大创，看着新一批的学弟学妹前仆后继地申报大创，溢出屏幕的热情不禁让我想起去年此时。当时正值凤展，一壁和两个口腔的同学琢磨交叉学科的申报，一壁想着搞一搞强化学习编译器，可最后都成了空。不仅如此，我整个学期都浑浑噩噩，最后不仅离散缺考挂科，还抑郁了一段时间，当时的影响如今也未必全数消除。如今，已入大三的我不再像大二伊始时那般风华正茂，只待一阵风来便扶摇直上、挥斥方遒，而必须要为将来考虑了；可是总会有一批又一批的人，继续在这片土地起舞、辩论、学习、生活，一如我去年模样……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;何妨停留在此间&#34;&gt;何妨停留在此间&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;昨天和小孩们磨完辩，我和小殷姐、杨队一起去外面吃东西。我没有吃饭，小殷姐有点饿，杨队则是完全不饿。其实原本只会有我一个的，因为那时小殷姐说西南门出去有些远，不想去了，只是杨队说可zzx没有吃晚饭，便都去了。说来奇怪，上一次类似的时间类似的人，可能也要追溯到去年现在了，人总是会两次踏进同一条河流呢，呵呵^_^。因为路途有些距离，我们便聊了点东西。从这次凤展到上次凤展，从现在到以前，不知为何，没有人去聊未来，最多只是他们说如果有机会的话想看我再打一次凤展。很难说我现在对凤展，或者说是辩论的态度，毕竟去年的我确乎是发过誓说不再上辩论场，虽然上学期参加了夏日辩论赛，但那毕竟是娱乐赛，更多是想和杨队小殷姐再打一次，和凤展是迥乎不同的，我总是被自己的情感所控制，而不是控制自己的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了菜市场那边，于烧烤摊的塑料椅上坐定，三人反倒没什么话了，兀自吃着、看着，相顾无言。夜空很黑，灯光很亮，四周很吵，我们很静，有一丝尴尬，但静好更多些。我们总会希望时间停留在某些时刻，或是久旱甘霖，或是金榜题名，或是偶遇故知，或是双亲当年，若说此时于我，则又何妨此间。在去年的文章里我写过，当时的我害怕我和小殷姐、杨队、峰峰哥他们的缘分止于辩论。又过了一年，回过头来看，辩论依然是我们交流的主要，但也多了许多之前没有的东西，也许是随着年级的升高，都必须为未来让渡罢。曾经那个无所不能的学姐，也会在保研前焦虑发疯；曾经那个意气风发的辩论少年，也要在考研面前偃旗息鼓；曾经踌躇满志的我，也决定放弃出国走向社会。学姐已经保研高就，学长即将走向考场，我还有两年时间，再见为时尚早，再聚机会很多，只是不知下次会以何种身份境遇，教我如今再说，不如缘分之中永远有辩论，还会互相说服彼此，毕竟，欲买桂花同载酒，终不似，少年游……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;世事洞明皆学问人情练达即文章&#34;&gt;世事洞明皆学问，人情练达即文章&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近我做了一个重要的决定，放弃出国的计划，一心准备就业。相信每个初听这个决定的人都会感到震惊，前两年的我是那么汲汲于留学，羡慕于国外宽松、开放的学习环境，如今决定放弃不得不说是个大胆而决绝的决定。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;缘起社会加速&#34;&gt;缘起社会加速&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在准备第一轮凤展的时候，我看了德国著名社会科学家哈特穆特·罗萨的两本书《新异化的诞生——社会加速批判理论大纲》、《加速——现代社会中时间结构的改变》，了解了他的社会加速理论。他在这本书里提出，从前现代社会以来，我们的社会发展呈加速状态，由于科技加速，使得生活变迁加速，进而使得生活步调加速，生活步调加速又反作用于科技加速形成加速闭环，市场经济竞争逻辑主导下的人就像笼子中的仓鼠一样不停加速奔跑，生活质量却每况愈下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我思考，我究竟想要些什么，我要怎样才会活得更快乐、更踏实。显然不是做科研，两年的学习让我发现，相比于读论文、做科研，我更喜欢参与工程开发，和代码打交道。并且，我是一个地道的北方人，内蒙古的饮食和气候早已给我打上了深深的烙印，在成都都无法适应，遑论国外，只怕到时生不如死罢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗萨在《异化》书中用批判理论对社会加速进行批判，提到社会加速会异化我们的行为，让我们多做许多必须要做但不想做的事情，从而让我们没有时间做真正想做的事。为了出国读书，最好要准备些项目丰富自己的简历，例如大创、科研，可我并不喜欢做这些，更不喜欢为了提升自己而做有害于自己提升的事，这些就是罗萨理论中“异化”的部分，也因此，我开始思考放弃出国留学。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;终于现实桎梏&#34;&gt;终于现实桎梏&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上面写的只是激起我放弃出国想法的诱因，而真正让我下定决心放弃出国的是现实的因素。我并不打算做科研，也因此不会申请phd，就算要留学也只会去读一年左右的授课型硕士，可是这种硕士是不会教什么编译、系统相关课程的。换句话说，我只是花了一年时间去学习些工作用不上的内容。如果说这不需要花多少钱也就罢了，权当在学校再缓一年，家里条件也没有到需要我立刻挣钱的地步；只是去国外留学实在是价值不菲，学费生活费加起来就要40w左右，实在是一笔高价。虽然父母多半会支持我，但是我实在没有勇气花家里这么多钱去学习些用不到的内容。我也曾幻想过，如果我的家里非常富有，我可以本科就去美国接受全世界最好的计算机教育，或者说可以去学我高中时候最想学的数学或是文学，可惜这终究是黄粱一梦，人总要面对现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于工作，我第一想法是找一份在北方的工作，最好是在北京。一来北京一直是我魂牵梦萦之所，我对北京各方面的了解可以说是半个北京人；二来北京离家很近，如果有些什么变故不论是我赶回去还是父母赶过来都很方便；再次，北京的医疗条件可以说冠绝全国，万一有什么差错，有一个在北京的人总要比都从外地赶过去方便。我并不是想定居北京，或者说即使我想也没有那个能力，哈哈，相当长的一段时间，我的最终理想还是回到包头，住在那个阳光小区那个熟悉的两居室里，过着陌生而熟悉的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论如何，在大三的开始，我打算放弃出国，面向就业了，也更加练达，更加坦荡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— 2023年10月29日，凌晨 6 : 57 ，于四川大学江安校区西苑宿舍&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>围炉夜话（3）——我在怀念什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/zh-cn/post/wlyh3/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2023 00:22:41 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>http://localhost:1313/zh-cn/post/wlyh3/</guid>
      
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/C2EC9D52-9863-4245-A535-C46F44C82328.jpeg&#34; alt=&#34;屹立多年的信号站&#34; style=&#34;zoom:50%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图1 屹立多年的信号站&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;年年岁岁花相似，岁岁年年人不同。 ——《代悲白头翁》 刘希夷 唐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁道人生无再少？门前流水尚能西！休将白发唱黄鸡。 ——《浣溪沙·游蕲水清泉寺》 苏轼 宋&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上周三，在和 docker 斗争了一下午未果后，我觉得应该出去走一走了。自我放假回家以来，虽然时常出去散步，但大都是为了饭后消食或锻炼身体而已，路线也总是那么一条——从家里走到包钢一中，再绕一圈到吾悦广场去，最后回家。这条路线是很不错的，长短合适，路途上也有一些值得看的东西，但于我而言却始终少些感觉。这种感觉是难以名状的，每个人的“感觉”更不尽相同，而我的感觉来自回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了寻找感觉，为了重逢记忆，我在吃下一颗抗过敏药后走出了家门。起初我仍旧是沿那条“老路线“走，当我走到包钢一中时，我并没有如往常一样改向南行，而是转向北，朝着记忆中熟悉的地方，向着儿时的我，缓缓走去……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我首先经过的是一个不知名的广场，它和我上一个家只隔一条马路，小时候妈妈和姥姥会带我去那里玩；再长大些，我有了朋友，有了电视、电脑，有了功课，便很少去了。如今再次踏足这里，站在广场中央，扫视着周围那或熟悉或陌生的建筑与设施，仿佛还置身于十余年之前的这里。那时这里很新，广场周边也没有这么多的植被，只是一大片的水泥地，边缘每隔一段距离修建了一个树坛，后来，这里多了一些健身器材，儿时的我把这些当作上好的玩具，总是争抢着要玩一个我现在也不知道是做什么的仪器。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/7A3A3A3D-3A3D-4A3A-8A3A-3A3A3A3A3A3A.jpeg&#34; alt=&#34;儿时广场的健身器材&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图2 儿时广场的健身器材&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;这里陪伴我直到小学三年级的暑假，那时我在这里练习自行车，从最开始还有两个辅助轮的玩具车，慢慢骑上了我妈的女式车，最后即使骑我父亲的 26 车也完全没问题了。中间经历了怎么样的波折，发生了哪些故事，而今的我已经不记得了，唯一确定的是，自我学会骑自行车起，应该就很少来这里了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广场旁有一个酒店，大约也是在小学时修建的，当时也算一个比较有档次的地方了，家里亲戚的儿子圆锁时曾到这里吃过酒席。现今在看，当年崭新的装潢如今早已斑驳，曾经新潮的装修也随着彩板的老化与脱落而变得陈旧，泛黄的玻璃向路人诉说着它这些年的经历。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/27CEC0B3-D9F9-4CB9-A095-926F25AB5E7A_1_105_c.jpeg&#34; alt=&#34;兰亭酒店&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图3 兰亭酒店&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;继续走，到了一处喷泉，印象里它应该好多年没有被使用过了。不过毕竟我已有 10 年上下没有来过了，中途是否还开启过就不得而知了，只是记忆中很早就不再喷了。在我还没上小学时，夏天的夜晚爸妈会带我来这里看喷泉，彼时我为那高高喷起、五彩斑斓的水柱所吸引，却被父母提醒说那里有电，不要靠太近。这段记忆确乎有些久远了，久远到我已记不得当时究竟与谁同行了；而我记住的，只是那时伴着水汽吹来的风，点缀着星星铺展的夜，和那段溢满童真的少年锦时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再往南走一些，透过高楼大厦与树叶之间的空隙看到的，是我的母校——包钢一中。这个角度的她，不是那个高中时每天要待十多小时的水泥建筑，而是那个小时候坐在父亲自行车后座上经过这里时一眼千年的佳人。那时道路两侧的树还没有这么高，那时周围还大多是沙地，那时父亲额头鬓角还未见斑白，那时……&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/E205E542-43CF-4289-B3AB-C575DC3A6840_1_105_c.jpeg&#34; alt=&#34;E205E542-43CF-4289-B3AB-C575DC3A6840_1_105_c&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图4 包钢一中&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;之后便转头向我幼时住的小区走去，穿过一条向内的马路，便可看到小区的大门，门前在修路，我只得绕到路口过去。小区门口的底店很多都换了招牌，即使留下的也大多缩减店面或是增加业务，三年疫情改变了许多人的生活。从侧门进入小区，首先引起我注意的，就是路边的矮丛与灌木，较之我还在时茂密了不少，看来旧小区改造的步伐已经迈到了这里。虽然可以看出外墙保温几经重做，但房子总体的建筑风格仍保留了下来，旧友楼下停着的他那辆破自行车，初中我在搬走前存车的车棚，小时候最喜欢玩的秋千，楼前宽阔的停车坪与夹道，一切如故，却又历久弥新。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/7CC9625D-61E9-43DF-811A-FB5950B1EF2E_1_105_c.jpeg&#34; alt=&#34;小区&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图5 小区&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;从小区中出来时天已渐黑，我也到了回家的时候。浸润在往日时光中的我有些低沉，兀自在思考一个问题——为什么我的感觉总在回忆与怀念中出现，抑或者，我在怀念什么？我总是在怀念，怀念课堂，怀念朋友，怀念故地，怀念记忆，甚至怀念一些比我年龄更长的东西。我在看老照片，听老故事时总是不自觉地代入自己，怀念那些年代，那些我并未经历的时光。是它们比如今更好吗？显然不是，中国近几十年来经济的增长速度与目共睹，我们的生活质量也显著提高；是那时的人更好吗？也不是，那时的人们连经济基础都没有保障，更遑论上层建筑了，许多人为了多挣钱不惜游走在黑白之间；是那时的生活承载着我的回忆吗？可很多时候我都没有在那里生活过……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是什么，是什么让我不断地怀念，究竟是什么？几天后，当我和父亲走在察素齐的街道上时，我找到了答案。在公布答案之前，先来想想我们现在的一天是怎么过的？早上起床，最快的速度梳洗打扮，吃过早饭赶去上课或上班，中午草草吃过饭又要继续上课、上班，晚上回去已然很晚了。到家一壁拆中午取的快递，一壁打开手机刷着购物网站或是社交软件。突然，几个朋友相约出去吃夜宵，你欣然应允，感到饭店后几个人扫码点单，一壁聊天吹牛一壁吃着菜，吃完后随机一个人在手机上结账，并发了一个群收款，回去时已经接近 12 点，简单洗漱完毕躺在床上，刷了一会儿手机定好闹钟沉沉睡去。这怎么了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这似乎没有什么问题，真的吗？随着科技的发展，生产力的解放，我们的生活也更加高效，得以把大部分时间都用在社会主义现代化建设上。空余时间在手机上轻松一点，需要的东西第二天就能送货到家，再也不需要赶去商场超市，甚至拿着票据去供销社或国营商场争抢那一两个名额；走入饭店，扫码点餐，没有了和服务员扯皮，没有了当着朋友翻菜单的尴尬；手机支付，实时到账，无须赶去银行，明码标价也无须讨价还价或是零钱不够，群收款也避免了挨个要账到窘迫。我们的生活高效而规律，每天几乎都在坐着同样的事情，就像工厂机器上的一个零件般尽职尽责，为社会主义现代化建设添砖加瓦。难道真的没少些什么吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾记得，爸妈带我去 106 买玩具时的激动与喜悦；曾记得，在服务员的推荐下点了一桌满意而经济的饭菜；曾记得，聚餐后大家争抢结账的场面以及大方抹零的小贩，这一幕幕，一桩桩，一件件，逐渐从我们的生活里悄无声息地退出，不带走一片云彩。可这些东西少了又怎样？我们似乎从来不觉得这有什么，我们乐于更高效地生活，这样我们可以做更多想做的事，赚更多的钱。似乎改变一点没什么影响，再多一些呢，再多一些呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很难说这样的改变究竟是好是坏，生活方式与观念的改变是潜移默化的，只是当我完成一天的“任务”躺在床上时，也许会怀念那些没有“机器”、不缺“零件”的日子……&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
