<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂谈 on 生活之力</title>
    <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/</link>
    <description>Recent content in 杂谈 on 生活之力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</managingEditor>
    <webMaster>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</webMaster>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2024 09:42:51 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://forceoflife.cn/zh-cn/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>评川大教务处回复——揭露无耻政客的丑恶嘴脸</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/shixunjubao/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 09:42:51 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/shixunjubao/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;本人于 2024 年 2 月 15 日向四川大学校长信箱发送对本学期前三周课程《IT 企业实训》的不满与建议，在 3 月 6 日，邮件发出的 11 天之后，我收到了来自学校教务处的回复。正是这篇回复，让我断绝了再次提出建议、反映的打算，因为这篇回复通篇不见学校对于教育、教学改革的诚意，反倒满是无耻政客的虚与委蛇，令人不齿。以下我将择几处作简要评论。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;同学：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你好，关于你反映的《IT企业实训》课程问题，校长信箱上周将邮件转发到教务处，教务处跟学院做了沟通，对于你在信中提出的疑问， 相关说明如下，希望你能理解。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“相关说明如下，希望我能理解”。当我第一次打开这封邮件，看到这句话时便已明了，所谓什么积极建议、积极反映，都是为了撑场面的虚言。何谓相关说明？即我们觉得你说的不对，现在告诉你为什么不对；所谓希望我理解，也不过是你给我听好了，别再来找麻烦罢了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一， 为期三周的实训课程是软件学院本科教学中非常重要的组成部分，是帮助同学进行知识整合，实际熟悉软件开发的完整过程的一次项目体验。实训课程秉承学校“价值塑造、能力培养、知识传授”三位一体的教育理念，重点内容是整合本科前五个学期各门课程传授的知识体系，帮助同学们更好的培养能力，包括通过体会IT企业规范化、专业化、标准化、规模化的软件开发/系统集成项目开发流程，理解典型IT项目开发团队的角色构成并培养团队角色协同工作能力；培养目前核心网络应用系统的开发、管理与维护能力；学习掌握当前各类主流网络产品和设备、系统工具的使用和管理能力；学习体验课堂理论知识在实际工程项目中的应用，积累项目实战经验，从而增强同学的就业能力和信心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段尽是大段的屁话，而且水平相当的低劣，如果是真正关于一件事情利弊的辩论，这段就已经可以给他们收尸了，比之武安马科长则弗如远甚。整合五学期的知识体系，请问计算机系统（操作系统、计算机体系结构）在哪里？算法在哪里？也对，软件学院算法分析不是必修，百分之九十五的同学连动态规划都没接触过，自然不在知识体系之内，呵呵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对于实训内容的批评，主要是在于内容选择只有培训班教 web，以及培训班资质不合格上；而这段内容不仅将内容选择局限全盘接下，更令人哑然失笑的是，不断复读课程要求以混淆视听。诚然，倘若真正在有资质、有能力的企业实训，自是能够培养这些能力，可是四人一组，用着已经过时的技术去开发一个答辩之后就丢进垃圾桶的破项目怎能锻炼能力？增强就业能力更是无稽之谈，倘若以此为资历去面试，恐怕表筛都过不去罢。我提到的关于实训对于不学 web 的同学来说没有意义，也没有任何有效回复，只是在说些空话套话，让人不禁觉得作者和教务处、学院申论水平之低劣。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此外，学习知识、掌握能力是传承前人经验，丰富个人内涵的过程，本次实训与二年级暑期的校内实践课程并不重复，而是对前五个学期的课程知识的综合训练，同时也是一种知识习得、迭代的方式，将系统知识内化为个人思维、方法、能力的过程。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“学习知识、掌握能力是传承前人经验，丰富个人内涵的过程”，此话不知何意，让人以为莫不是作者刚认识这几个词，想要实践一二？上面已经提到，前几学期真正重要的课程哪怕一门都未在实训中体现出来，何来所谓“习得”、“整合”？况且此处文法、语法皆错，何为“知识习得、迭代的方式”，恐怕应是“习得新知识、迭代旧知识的途径”罢。综合训练、途径的词性与过程不符，前二者均形容一件事的结果或受益，后者形容的是做一件事情的过程，怎能放在一处使用？作者语文功底之薄弱可见一斑，这种人居然被安排出来当写手，可笑至极。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二， 对于邮件中提到实训单位的问题，我们在选择实训单位时需要考虑企业与高校的合作默契度，这是一个双向选择的过程。作为人才培 养环节中的一个重要部分，尤其是秉承着在“新工科”背景下产业对高校培养人才方面的新需求以及新要求，愿意与高校高度配合，给学生们提供从校园走向实际生产环境所需的过渡期桥梁作用，是学院选择实训企业的一项重要考量和出发点。据学院了解，你信中提到的优秀IT企业并不能接纳大量学生进行实训，无法提供符合培养要求的知识点与能力分解教学方案，且场地宿舍条件无法满足学院数十人乃至上百人的实训要求，暂时还不能成为我们实训合作选择的理想平台。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段更是毫无逻辑，简直着小孩子哭闹着要糖一般——我就是不讲理，你能如何？没有条件和优秀企业合作，那就不要开这门课嘛，非要霸王硬上弓，难不成这门课也属于祖宗之理不可违的范畴？这种固步自封、胶柱鼓瑟的保守主义余毒，怎能适应当今世界多极化、经济全球化下快速发展的时代？如果愿意配合就是默契度，那我们不如集体搬到川大下属幼儿园，和幼儿园小朋友一起实训好了！&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;目前的合作实训基地都是经过学院多次考察，具有丰富的教学经验和管理经验的专门IT企业实训公司，合作多年，了解在校学生情况，具备良好的培训机制，同时可以容纳大规模学生的培训机构。最近三年，学院每年都在进行基地考察，根据基地学生意见调研，最后的实习成果评判，和兄弟高校调研，对实训基地一直在进行动态调整，每年都有企业因无法跟上学院的教学要求而退出实训。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里更是滑天下之大稽，实训单位选择“培训班”是我批判实训的一个重要原因，这里竟直接承认。既是培训班，何来之所谓“体会IT企业规范化、专业化、标准化、规模化的软件开发/系统集成项目开发流程，理解典型IT项目开发团队的角色构成并培养团队角色协同工作能力”？考察实训基地，说来好听，他严斌宇就来教室走了一圈，回去编了一段和我见面、我后悔莫及的屁话，还考察了些什么？更遑论什么“企业无法跟上学院的教学要求”，从实际情况来看，学院的行为是外行指导内行的典型范例，拍脑袋做决定，将本本主义发扬光大。这里还有一种国人特质，只要和我差不多的人也烂，那我烂就不是问题。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第三， IT企业实训课程在教学计划里是必修课程，评分标准非常重要，所以要按照学院的教学规定进行统一打分，目前并不能用同学个人的企业实习进行替代，这样会造成实训内容难度不一，打分不好评判，对学生的成绩存在不公平的因素。此外，学院综合考虑了学生更多的出国、保研夏令营等个人发展需求，已经将实训安排在春季学期的前三周，而同学们因课程修读原因一般是在大三结束后的暑假才能开始进行个人实习，用后完成的实习替代先结束的实训课程容易出现各种操作问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里就是先射箭、再画靶的笑话了。我只是提到不能进行课程替代，并没有说一定要用什么来替代；此话概只是我和杨晨问过能否以实习替代而引出的罢？若如此，岂不是把我想的太过小人，太过精致利己？也对，倘若他们这能理解我的想法，也就不会写出这样一篇狗屁不通的回复了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第四， 关于要求住宿的问题，因为实训基地多数路程比较遥远，来回往返对学生们存在交通安全风险，同时耽误紧张的实训工作，基地基本晚上还有实训作业和任务，所以要求同学们在基地居住三周。这三周是一种新的集体生活，很多实训过的同学都反馈在这三周内收获了新的友谊和知识，希望同学你也尽快的能适应这种完全不同的学习生活，若有问题可以及时更带队和辅导员老师联系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感谢苦难的行为之所以不可取，是因为这个过程无法证伪，没有办法证明没有苦难就得不到成就，或许没有苦难成就会更高。大家都是大三的同学，分组也基本以寝室为单位，哪里来新的友谊？“基地基本晚上还有实训作业和任务”，更是本本主义的典型，我们每天 5 点就已结束，哪来的作业与任务？如果是学院要求，一则要求不合理，罔顾事实；二则培训班不配合，不应选择。这部分内容更是将这群政客的嘴脸暴露无疑。“及时更”，这种错字也不修改，足见回复并不用心。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;感谢你的来信，对于实训还有问题可以直接联系辅导员或教学科进行反馈，学院会第一时间关注你们的需求，希望你们在这三周可以有更大的收获和成长，感谢你的反馈，祝学业进步。 教务处&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;综合以上，这篇回复成立的根本原因，在于我是学生，他们是学校，他们能控制我的毕业证。倘若面对社会事件，仍然以此等水平处理，川大危矣。我反映问题素来不喜皮里阳秋，都是直奔要害，即便如此仍然收到这样水平低劣的回复，怎能不让人无奈？我在文件中提到的对个人、学校、社会、国家的四重危害，回复中更是只字未提，这在申论中可是大忌。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>往事——评书</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/wangshi-pingshu/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 23:52:00 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/wangshi-pingshu/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;今天是圣诞节，虽然我一向不喜过这国外的节日，但圣诞节与我却别有一番故事，故于今日记之。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“汉高祖刘邦斩蛇起义，建基立业！”&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://forceoflife.cn/2023/yuankuocheng.jpeg&#34; width=&#34;50%&#34; height=&#34;50%&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;熟悉评书的朋友肯定会立马想到，这是袁阔成先生的评书代表作《三国演义》中的第一句话，也是我对评书的第一记忆。我素来对传统曲艺很痴迷，对相声、评书、京韵大鼓、小曲小调抑或是京剧、秦腔都有所涉猎，这点我的朋友们都是知道的，但却很少有人知道我是什么时候对这些传统艺术产生兴趣的。一直有这样一个说法，天津人都会说相声。而之所以会产生这样的说法，大抵是因为虽然相声发源在北京天桥，但其兴盛却是在被称为“曲艺之乡”的天津，天津人或许不都会说相声，但打小都是听过相声的。很多人都无法想象，出租车里不放流行歌曲，却放着诸如《逗你玩》、《十点钟开始》、《买猴》这些上个世纪的相声是怎样一副光景。而我作为一个土生土长的内蒙人，自然是没有这样的经历，我直到高中时才算真正开始听相声，京剧、大鼓这些更是大学才开始接触；可唯独这评书，我却有着不输于天津朋友的听龄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该是在 11 年或是 12 年的圣诞节（十余年前，恕我记不清了），那时我家还没有搬家，当我早上从温暖的被窝里爬出来时，天还没有亮，我早知那是圣诞节，便直接去枕头下摸索。那时的孩子应该大多都和我一样，最希望得到的礼物是动画片中的玩具，而我一摸之下，却没摸到什么玩具，心里有些失落的同时，手也摸到了薄薄的一个物件。将它拿出来后，上面写着“袁阔成评书系列”。彼时我尚不知评书为何物，更不晓得袁阔成是哪一位人物，便先搁置在一旁，赶忙去吃早饭准备上学了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;已经记不得我是如何把那个玩意拆开，将里面的碟片放入 DVD 机的了，只知道当时第一次听的是三国，或许是因为我看过青少版的《三国演义》，却未曾读过《封神演义》的缘故吧。或许这就是大师区别于普通艺人的原因吧，当时听的第一句一直记到了现在，袁阔成老先生那富有穿透力的声音从四四方方的老式电视机中传出（那时我家还没有换液晶电视，还是那种老式的非常厚的电视机）。由于我从小就爱看书，对于评书这般，将书中内容讲给我听的形式也是很喜欢的，所以一有机会便要打开电视听评书。在那个年代（姑且将十年算作一个年代，毕竟 10 年到 20 年，也是发生了极大变化的），我家还没有什么新鲜的娱乐方式，父母的手机甚至还没有完全换成智能机，我母亲甚至可能还在用小灵通（也许已经从小灵通换成另一个普通手机了，但总归还不是智能机），父母下班为数不多的娱乐就是看看电视，所以我通常都是在白天听书，晚上就必须要让出电视，（现在已经完全回忆不起我那时在寒暑假都做些什么了）。我听完了三国，又听封神，听完封神，又听三国。当时的我把这两部书反反复复听了 5，6 遍，尤其是封神（因为封神很短）。后来我也问过我母亲为什么要给我买这个圣诞节礼物，她说当时只是想让我少玩些电脑。说起来我因为电脑而与父母的斗争史也是很有趣的，有机会也可以写一篇文章。这四张碟片我一直听了好多年，直到初一搬家才不再听了，而它们最后的归宿，应该也是被我母亲丢进垃圾桶中了罢；那时的我还不像现在这样时常怀念过去，自然也没有保留的念想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在五年级之前，我听的评书一直都是三国和封神，再没有别的书，最多是在小区里的大爷或是出租车师傅那里听到些单田芳单老的书。五年级的一天放学，因为和母亲出去办事时偶尔在车上听到一个电台里放评书，我把家里的收音机调到了 FM 98.1 包头文艺广播。那时应该是晚上7 点刚过，就听到收音机里放着一个武侠评书，我并不知道那是什么书，也不知道当时放到了哪里，甚至我开始可能都没怎么听懂，但我鬼使神差般地听了下来。到了 7 点 20，节目中间休息，我知道了这个节目叫《评书大联播》，这部书叫《冰川天女传》，是梁羽生先生的作品，说书人叫马长辉。这个节目每天 7 点开始，7 点 45 结束，中间有 5 分钟广告。从那天起，除非我要去上英语班、围棋班，或是身边没有收音机，我每天都会准时打开收音机收听节目，节目中间休息进广告之前会放一首歌，最初是一首西藏雪山风情的藏语歌，我和我母亲都非常喜欢听，只可惜直到现在我也不知道那首歌是什么；当时还没有听歌识曲的功能，我也没有想到可以把歌录下来，多年之后高二疫情在家时我还给 98.1 的公众号发消息问知不知道这首歌的名字，却被告知因为时间太久远了，他们也没有存档，不得不说是一件憾事。之后还放过一些歌，我有印象的就只有一首李玟的《月光爱人》，谁想到还不到十年，李玟竟不在人世了。可以说正是那时的《冰川天女传》，打开了我认识武侠世界的大门，这之后陆续放了中国第一部武侠小说，还珠楼主的《蜀山剑侠传》，古龙的《武林外史》，还有《冰川天女传》的续作《云海玉弓缘》。这之后我就上初中了，没有多少时间去听节目，加上这之后也不播武侠了，我便不再听了，但当时每天 7 点，我坐在旧居的小屋窗前的桌子边，一边写作业一边听评书的场景，却永远印在了我脑子里……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初中搬家后，很长一段时间我很少听书了。这中间有几方面原因，一是我迷上了听音乐，尤其是英文歌，有些当时听的英文歌直到现在我也在听；二是初中学业相比小学却是要紧张不少；三是当时总是一壁写作业，一壁和她用 QQ 聊天，还要提防我妈进来突击检查我（我直到 17 年底才有自己的手机，之前我都是用需要搜题作藉口要来的手机）。总而言之，我很少听书了。偶尔不想听歌了，也只是打开懒人听书或蜻蜓FM（当时还没有喜马拉雅）搜一些刑侦探案（女法医刑侦记）或是军事（虎·解密神秘特种部队）相关的内容来听。当时我也没什么听评书的路子，只是听说有个网站叫“我听评书网”，网址是三w点5tps点com（这句是孙一先生当年的广告词），或是在车上听到广告推销评书机。到初三时，由于快要中考了，父母不再让我玩电脑，我也很少能拿到手机了，于是我就又想起了评书，但是苦于没有听书的渠道，于是我斥巨资从淘宝上买了一部评书机，里面有各位名家的评书，以单田芳单老的最多。也是在那时，我每天中午回家吃饭时，晚上不想做作业时都会打开评书机听书；也是在那时，我在《白眉大侠》中认识了徐良，从《三侠五义》中识得了南侠展昭、北侠欧阳春，了解了五鼠闹东京，从《大明演义》《明英烈》中知道了雌雄眼常茂等等……那时，评书又一次带给了我无穷的快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了高中，由于有了自己的手机，我又很少听书了。那时喜马拉雅已经火了，我经常在喜马拉雅上收听悬疑探案小说，基本喜马拉雅所有的这类小说我都听过，还包括《古董局中局》、《鬼吹灯》等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然很少听书，但我却开始表演评书了。那是高中的一次语文演讲，主题是讲成语。我一直抓心挠肝地想把一个通俗的成语故事讲出新意，这时，我突然想到了评书。于是，我将这个成语的故事找来，按照我的理解改成了评书，又学习单老的讲述方法，甚至单老那云遮月的嗓音（不得不说，我模仿能力还是很强的）。到了表演那天，我从家里带了初中时刻的石章当作醒木，上台开始念定场诗：“道德三皇五帝，功名夏侯商周，五霸七雄闹春秋，顷刻兴亡过手。青史几行名姓，北邙无数荒丘，前任撒种后人收，都道是龙争虎斗！”。言必一拍醒木，便博得满堂喝彩，那也是我最满意的一次演讲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一开学不久，学院举行了文化衫活动，每班要出一个节目。由于我在自我介绍时说了一段单老的“张作霖手黑”，组织上便安排我去表演。到了台上，当我用单老的嗓音开场，台下也响起了掌声。虽然评书是北方，尤其是靠东地区的曲艺形式，但在这里，也同样能被人欣赏。又过了一年，22 年底，因为疫情我在 12 月初就回家了。那时的我正处于最低谷期，还没从被辩论压抑的一学期走出来，每天也无心上网课，每天中午吃过饭就出去散心。走在路上，我总觉得应该听些什么，但又找不出合适的歌曲，于是，我打开喜马拉雅，搜了一部单老的乱世枭雄来听，熟悉的节奏，熟悉的嗓音，抚慰了我的心灵，也让我唤起了我与评书的点点回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到现在，我偶尔还会搜出袁阔成老先生的三国或是封神，来回味一下曾经的故事，回味一下那一去不返的少年锦时，我与评书的故事讲完了，但我这部书，还没开脸……&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>围炉夜话（4）</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/wlyh4/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 07:32:15 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/wlyh4/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个系列许久没有续集了，由于内心感受的不同使得围炉夜话的质量也总是参差不齐，时而深刻，时而通俗。之前探讨时间流逝的一篇就较为深刻，而这一篇恐怕又要回到了去年的水平了（或许高水平才是偶一为之吧哈哈）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;自开学以来还没写过什么好文章，本来是有很多内容想写的，可惜由于各种各样的原因一直没有动笔，今天索性借著凤展比赛前难以入眠的晚上一口气写完罢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;年年岁岁花相似岁岁年年人不同&#34;&gt;年年岁岁花相似，岁岁年年人不同&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;去年凤展的时候，我开启了这个系列，快一年的时间只写了三篇，不能不令我汗颜。重新阅读去年写的内容，里面充斥著我对辩论复杂的情感。彼时我恐怕不会想到，如今我竟然又在凤展时写作这个系列的文章。只是就如这个标题所言，生活早已物是人非……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;总有人风华正茂&#34;&gt;总有人风华正茂&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;之前我在一篇日记里这样写道：“没有花永远开放，却总有人风华正茂，正如盛开的花朵下总有泥土支撑……”。最近正值学校申报大创，看着新一批的学弟学妹前仆后继地申报大创，溢出屏幕的热情不禁让我想起去年此时。当时正值凤展，一壁和两个口腔的同学琢磨交叉学科的申报，一壁想着搞一搞强化学习编译器，可最后都成了空。不仅如此，我整个学期都浑浑噩噩，最后不仅离散缺考挂科，还抑郁了一段时间，当时的影响如今也未必全数消除。如今，已入大三的我不再像大二伊始时那般风华正茂，只待一阵风来便扶摇直上、挥斥方遒，而必须要为将来考虑了；可是总会有一批又一批的人，继续在这片土地起舞、辩论、学习、生活，一如我去年模样……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;何妨停留在此间&#34;&gt;何妨停留在此间&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;昨天和小孩们磨完辩，我和小殷姐、杨队一起去外面吃东西。我没有吃饭，小殷姐有点饿，杨队则是完全不饿。其实原本只会有我一个的，因为那时小殷姐说西南门出去有些远，不想去了，只是杨队说可zzx没有吃晚饭，便都去了。说来奇怪，上一次类似的时间类似的人，可能也要追溯到去年现在了，人总是会两次踏进同一条河流呢，呵呵^_^。因为路途有些距离，我们便聊了点东西。从这次凤展到上次凤展，从现在到以前，不知为何，没有人去聊未来，最多只是他们说如果有机会的话想看我再打一次凤展。很难说我现在对凤展，或者说是辩论的态度，毕竟去年的我确乎是发过誓说不再上辩论场，虽然上学期参加了夏日辩论赛，但那毕竟是娱乐赛，更多是想和杨队小殷姐再打一次，和凤展是迥乎不同的，我总是被自己的情感所控制，而不是控制自己的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了菜市场那边，于烧烤摊的塑料椅上坐定，三人反倒没什么话了，兀自吃着、看着，相顾无言。夜空很黑，灯光很亮，四周很吵，我们很静，有一丝尴尬，但静好更多些。我们总会希望时间停留在某些时刻，或是久旱甘霖，或是金榜题名，或是偶遇故知，或是双亲当年，若说此时于我，则又何妨此间。在去年的文章里我写过，当时的我害怕我和小殷姐、杨队、峰峰哥他们的缘分止于辩论。又过了一年，回过头来看，辩论依然是我们交流的主要，但也多了许多之前没有的东西，也许是随着年级的升高，都必须为未来让渡罢。曾经那个无所不能的学姐，也会在保研前焦虑发疯；曾经那个意气风发的辩论少年，也要在考研面前偃旗息鼓；曾经踌躇满志的我，也决定放弃出国走向社会。学姐已经保研高就，学长即将走向考场，我还有两年时间，再见为时尚早，再聚机会很多，只是不知下次会以何种身份境遇，教我如今再说，不如缘分之中永远有辩论，还会互相说服彼此，毕竟，欲买桂花同载酒，终不似，少年游……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;世事洞明皆学问人情练达即文章&#34;&gt;世事洞明皆学问，人情练达即文章&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近我做了一个重要的决定，放弃出国的计划，一心准备就业。相信每个初听这个决定的人都会感到震惊，前两年的我是那么汲汲于留学，羡慕于国外宽松、开放的学习环境，如今决定放弃不得不说是个大胆而决绝的决定。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;缘起社会加速&#34;&gt;缘起社会加速&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在准备第一轮凤展的时候，我看了德国著名社会科学家哈特穆特·罗萨的两本书《新异化的诞生——社会加速批判理论大纲》、《加速——现代社会中时间结构的改变》，了解了他的社会加速理论。他在这本书里提出，从前现代社会以来，我们的社会发展呈加速状态，由于科技加速，使得生活变迁加速，进而使得生活步调加速，生活步调加速又反作用于科技加速形成加速闭环，市场经济竞争逻辑主导下的人就像笼子中的仓鼠一样不停加速奔跑，生活质量却每况愈下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我思考，我究竟想要些什么，我要怎样才会活得更快乐、更踏实。显然不是做科研，两年的学习让我发现，相比于读论文、做科研，我更喜欢参与工程开发，和代码打交道。并且，我是一个地道的北方人，内蒙古的饮食和气候早已给我打上了深深的烙印，在成都都无法适应，遑论国外，只怕到时生不如死罢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗萨在《异化》书中用批判理论对社会加速进行批判，提到社会加速会异化我们的行为，让我们多做许多必须要做但不想做的事情，从而让我们没有时间做真正想做的事。为了出国读书，最好要准备些项目丰富自己的简历，例如大创、科研，可我并不喜欢做这些，更不喜欢为了提升自己而做有害于自己提升的事，这些就是罗萨理论中“异化”的部分，也因此，我开始思考放弃出国留学。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;终于现实桎梏&#34;&gt;终于现实桎梏&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上面写的只是激起我放弃出国想法的诱因，而真正让我下定决心放弃出国的是现实的因素。我并不打算做科研，也因此不会申请phd，就算要留学也只会去读一年左右的授课型硕士，可是这种硕士是不会教什么编译、系统相关课程的。换句话说，我只是花了一年时间去学习些工作用不上的内容。如果说这不需要花多少钱也就罢了，权当在学校再缓一年，家里条件也没有到需要我立刻挣钱的地步；只是去国外留学实在是价值不菲，学费生活费加起来就要40w左右，实在是一笔高价。虽然父母多半会支持我，但是我实在没有勇气花家里这么多钱去学习些用不到的内容。我也曾幻想过，如果我的家里非常富有，我可以本科就去美国接受全世界最好的计算机教育，或者说可以去学我高中时候最想学的数学或是文学，可惜这终究是黄粱一梦，人总要面对现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于工作，我第一想法是找一份在北方的工作，最好是在北京。一来北京一直是我魂牵梦萦之所，我对北京各方面的了解可以说是半个北京人；二来北京离家很近，如果有些什么变故不论是我赶回去还是父母赶过来都很方便；再次，北京的医疗条件可以说冠绝全国，万一有什么差错，有一个在北京的人总要比都从外地赶过去方便。我并不是想定居北京，或者说即使我想也没有那个能力，哈哈，相当长的一段时间，我的最终理想还是回到包头，住在那个阳光小区那个熟悉的两居室里，过着陌生而熟悉的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论如何，在大三的开始，我打算放弃出国，面向就业了，也更加练达，更加坦荡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— 2023年10月29日，凌晨 6 : 57 ，于四川大学江安校区西苑宿舍&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>日记一则</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/dairy1015/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 22:10:05 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/dairy1015/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;昨天喝了两瓶啤酒，多少有些上头，洗了个冷水澡迷迷糊糊就睡了，并没来得及记日记，不过今天没什么事，可以和昨天一并记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨晚进行了凤展新一轮的比赛，我们赢了，或者是，他们赢了，他们出线了，这很让我感到高兴。一方面为他们高兴，另一方面也为自己高兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为他们高兴是他们又一次证明了自己，证明了他们在 22 级辩论队里的实力是不俗的。这一次凤展他们的表现不像我们去年一样狼狈出局，也不像学院杯那样充满遗憾（虽然凤展还没有结束），他们的对手很强，但他们仍然赢了，赢得很漂亮，第二场甚至是近乎碾压，他们的未来还在继续，他们的未来还能继续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为我高兴的是，我也证明了自己。这次比赛我付出了很多，甚至比去年付出的还要多。他们劣势持方出论无门，我连夜看完了罗萨的《新异化的诞生》，拿出了一个不错的框架，最终帮助他们在劣势持方艰难地战胜了对手；他们的几乎每场比赛我都到场，晚上为他们复盘、理清战术，最重要的是，顶住压力、力排众议，坚持改革，推进备赛节奏，让他们尽早回去休息，保证相对健康的作息和良好的精神状态迎接比赛，而不是像去年的我一样感觉早死早超生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比于去年凤展行尸走肉的自己，今年的我更像一位教练员，或者说指挥员。我的实力远在去年之上，对辩论的理解也超过去年太多，只是今年的我，却连坐在教室里看凤展的勇气都没有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，虽然很难承认，但去年的凤展确实给我造留下了心理阴影，甚至造成了心理创伤，我不再敢去看凤展的比赛了。并且，学习与生活让我只能远离那个我花了很多时间的地方，或许我还能打，但我已经“不能”再打了，属于我的辩论生涯几乎已经可以盖棺定论了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用今天凌晨写的一句话，作为对他们的祝福，也作为给自己的写照，同样是这篇日记的结尾吧：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“没有花永远开放，却总有人风华正茂，正如盛开的花朵下总有泥土支撑……”&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>一场面试引发的思考</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/liveincollege/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 01:14:05 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/liveincollege/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;昨天本欲写一篇言辞犀利的文章来申斥，但今天想想还是算了。一来这不符合我一贯以来的风格，我素来偏好云淡风轻，润物细无声，何必为小小交换生而大动肝火；二来昨天晚上小朱姐说得对，面试本就是双向选择，他们不愿选我，我也瞧不上他们这项目哩。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;面试过程&#34;&gt;面试过程&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：做一下自我介绍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：既然没有限定范围，我就首先从爱好介绍起。我最大的爱好是文学和写作，平时得暇会看各宗书籍，包括散文、小说、社科等，同时我会把我的感想写下来发到博客上面去。我第二大爱好是欣赏中国的传统曲艺，比如相声、评书、京剧等，我也在公开场合的舞台上表演过这些内容。之后就是很多零碎的爱好，比如围棋业余三段，10 秒还原一个魔方，篮球，游泳等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在大一代表学院辩论队参加学院杯辩论赛拿到 8 强，在大二又以软件学院辩论队队长的身份带领大一的同学拿到 8 强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在计算机方向上喜欢的是编译原理，大致就是把人写的代码正确、高效地转换为机器可以识别、运行的 0、1。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：有没有参加过什么竞赛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：参加过软件学院大一组织的院级大创，当时开发了一个小型的编译器，虽然不能投入工业使用，但是作为一个玩具或是学习的工具也是不错的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：你目标学校是哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：坦白讲，如果是让我选择研究生去哪里读，我会选择香港，港科技，因为那里是英联邦教育体系，在世界范围内认可度更高；但是现在让我选我会选台湾，因为相比于香港，台湾有更多的文化属性吸引我，我毕竟没有到生死存亡的关键时刻，此时还是可以随性选择的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：那你总要有个目标学校吧？不然你之后转换学分你怎么做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：好好好，我来告诉你我的目标学校嘛。对于香港，港科技；对于台湾，国立台湾师范大学和国立台湾科技大学。我看过它们相关专业开设的课程表，我下学期要选的编译原理和人工智能都在列。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：我听你这意思，好像你去交换是为了去体验生活和经历的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：这就要提到我的两个选择交换的原因了：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;其一，我曾经看过一本书，叫《优秀的绵羊》，里面讲了美国的精英教育，分析了为什么他们的精英教育是失败的，又应该如何挽救。我在看的时候就觉得，好像在中国的四川大学，里面很多问题我也经历过。所以，我就想抓住各种机会，去感受一下不同的教育体制和这种体制下培养出的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其二，计算机科学不同于其他学科，其开源的属性使得可以轻松获得各方面的知识，对于那些不能获得的知识，大多是公司的专利或私有软件，无论哪里都获取不到的。我在川大就可以听 Stanford、CMU 等世界顶级计算机高校的课程，所以在这样的情况下，交换就势必要有些不同的目的，否则就是得不偿失了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：你觉得为什么川大会派你去？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：这个问题又要分两个层次，一个层次是，我个人区别于传统上对计算机工程人员的刻板印象，好像只能宅在屋子里些程序，而我更加热爱文学、生活，我有我区别于一般同学的独特特质，能很好地展现川大“海纳百川，有容乃大”的校训；第二个层次是，我希望它派我去，因为事实上不管派谁去，都是川大风采的展现，因为海纳百川，有容乃大，所以从宏观上派我或派别人并无太大区别，只是我有我想去的理由，我也有我独特的特质，所以我会希望川大可以派我去。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;我见&#34;&gt;我见&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个面试本没有什么，但是里面却体现了很多让人难以理解的现象。昨晚我和小朱姐达成了一个共识，很多事情一到国内就会改变其原本的目的。我认为这不是一个或几个人造成的，而是长期以来，甚至从有这个民族以来就决定了的。我很难说那些参加面试的同学有什么问题，他们只是想给面试官展现最好的自己，所以才会精心准备自己的成果，才会投老师所好去讲一些场面话；我也不能说面试的老师有什么错，一来学校的考核就是这样，二来这种观念可能在他们的脑子里已经变得根深蒂固、不可动摇了；如果一定要说有错，那就是我有错了，错在不该多看了几本书就觉得现实和想象一样，不该天真地认为我的同学和老师们和我抱有相同的想法。毕竟，现实总是没错的，即使在理论上错了，那也是没错，因为你生存在现实里，是现实作用于你，而不是理论……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先来看看交换生变成了什么罢。从我的观点来看，交换生存在的意义即是去到不同地区甚至国家的学校，去感受那里的学习环境、学习氛围，增加求学时代的经历；再往高层次讲一些，便是体验不同社会体制、教育体制下培养出的人的区别。可是现在的交换生，起码对于川大来说，并不是这样。他们好像更希望自己的学生派出去能力压群雄、艳盖群芳，希望让对方学校觉得，这个学校真厉害，培养出了这样优秀的人才。大多数同学也觉得，这是一个给他们简历增光添彩的经历，让他们在保研或申请时有更多的筹码。这样是错的吗，也未必，若社会的就业压力没有这么大，还会有这么多人如此吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多现在大学校园里种种不能理解的事，若从这个角度看，便都能理解了。读研究生的同学，当真知道自己想研究些什么吗？更不消说川大非常火爆的大创，就说计算机这方面，大多都是去问老师要项目，也不管自己感兴趣与否，更不论对自己有没有好处，凡是别人要做，我也要做。计算机本科能做的事情极其有限，做的事情应以打基础为主，而不是好高骛远地去搞什么人工智能、深度学习，最后沦为一个调包侠。如果你觉得我说的有失偏颇，不如细心观察一下，为什么大学里很少有大创是 PL 方向、系统方向、网络方向、软件工程方向？其实答案很简单，这些方向不是可以随便混一混学一学就能搞定的。其实人工智能也不是，但人工智能有人给你解决了困难的问题，你只需要会调包就可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你也许还会说，那我也是创新了呀！呵，所谓的创新，不光要是做别人没做的事，还要求这件事有意义。看看我们所谓的大创吧，题目不尽相同，基于深度学习、基于神经网络，不就是找些没人动过的领域安上这些名头吗？真有创新，能应用在行业里吗？真正改变行业生态的产品，只消一个 demo 就能赢得投资人的信赖，而我们这些大创呢，结题之后恐怕连代码仓库都不会去碰罢！这样的创新非但不会发挥创新本应有的作用，反而会劣币驱逐良币，伤害真正想创新的人。川大一年大创一千多项，若都是创新，区区美国何足挂齿？这也是国内的一大特色，上面需要什么便一声令下，下面也不管不顾响应，反正有人口红利，总会有几个真正做出东西的人，这其实是一种高级的懒政、不作为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人与环境，历来都是众说纷纭。一个很流行的说法是，为什么别人行你不行，环境要是有问题，别人是怎么成功的？还有一个流行的说法是，人不行别怪路不平。但我们很少真正去想，在一个错误的道路上走得很快，是什么值得夸耀的事情吗？难道离成功越来越远的人还应该被夸赞？我们一直有一种想法，黑猫白猫抓住耗子就是好猫，只要能挣大钱、有地位就行了，哪管之后洪水滔天，不得不说，这是一种短视，也是小民心理的最好体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，纵使牢骚满腹，总是要回归现实的，如果改变不了的话，就努力离开吧……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉，本不应该写这种抱怨的文字……&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>从hexo到hugo</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E4%BB%8Ehexo%E8%BF%81%E7%A7%BB%E5%88%B0hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2023 16:30:25 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E4%BB%8Ehexo%E8%BF%81%E7%A7%BB%E5%88%B0hugo/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;没错，我从 hexo 迁移到了 hugo。这已经是我用过的第三个博客软件了，不出意外的话，短期内应该不会再更换了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;更换理由&#34;&gt;更换理由&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我的第一个博客软件是 &lt;code&gt;wordpress&lt;/code&gt;，是在看 &lt;code&gt;TheCW&lt;/code&gt; 的视频里知道的。当时正在上大一下的我还不懂什么是动态生成和静态生成，只知道 Wordpress 是一个被广泛使用的软件。当时用的还是 apache 服务器，而不是现在非常火的 nginx，就连安装也是通过宝塔一键完成的，基本谈不上任何技术含量。印象里并没有用那个软件发过一篇博客，只是配置了主题之后就搁置了。回想起来，动态生成的博客对于新手来说确实麻烦，当时只能在网页里写作，布局也没有配置文件，只能在网页里选择，或许当时放弃了也是一个值得庆幸的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后开始使用 hexo，不过这次并没有放在自己的服务器上。理由有几个，其一，服务器我只买了一年，后面续费的价格不低，我不一定会续费；其二，当时用 nginx 跑着自己的图书下载站和云笔记 docker，我对 nginx 并不熟悉；其三，如果部署到服务器，写博客就只能远程上去写，虽然也可以用 git、scp，但是仍然很麻烦……所以，最后选择了 GitHub pages，一直用到了现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hexo 还是陪伴了我一段时间的，自打我用了 hexo，之前微信公众号的使用频率就降低了。我并不会把每一篇博文都转载到公众号去，只有当写了比较满意的文章才会发过去，毕竟公众号是真的会有人看，哈哈哈。我并没有像很多博客主一样对主题进行再加工，只是选择了一个比较火的 &lt;a href=&#34;https://ppoffice.github.io/hexo-theme-icarus/&#34;&gt;icarus&lt;/a&gt; 主题，对里面的控件位置进行了修改，加了评论和 Google Search 的支持。我在上面写了不少博文，其中有几篇我还是比较满意的，但 hexo 的一些问题也给我造成了许多困扰。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nodejs&#34;&gt;NodeJS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;hexo 是基于 nodejs 的，这对我非常不友好。我对于 web 领域一窍不通，平日几乎不会主动学习这方面的知识。所以对于诸如 &lt;code&gt;node_modules&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;package.json &lt;/code&gt;等，我可谓是又想动又不敢动。而且，也不知道是不是因为 nodejs，每次更新博客要等很久才能生成，经常已经刷新到不耐烦了，新的内容才部署上去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，由于我对 nodejs 的不熟悉，导致我无法对主题进行改动，有些在本地实现的效果，一部署上去就失效了，令人费解。而且 hexo 用的 js 并不是标准的 js，而是一个修改过的框架，使得本就对前端知之甚少的我更加无所适从。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hugo&#34;&gt;Hugo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实我知道 hugo 和 hexo 的时间是差不多的，在我刚使用 hexo 时，就看到一位比较著名的知乎答主，&lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/people/skywind3000&#34;&gt;韦易笑&lt;/a&gt;的博客使用了 hugo。那时我并不知道 hexo 和 hugo 有甚区别，甚至觉得 hexo 是更先进的（并不是说 hugo 就更先进，只是那时无知），加之彼时还并未感受到 hexo 的问题，所以就选择了 hexo。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天，当我为了 icarus 的几个效果而熬到很晚时，我便有了换一个软件的想法，第一时间就想到了 hugo。惭愧地说，促使我换到 hugo 的一大原因是我找到了我很喜欢的一个主题：&lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-octopress/#mainsections&#34;&gt;hugo-octopress&lt;/a&gt;，这个主题非常符合我的想法。其实之前在 hexo 也有一个我喜欢的主题：&lt;a href=&#34;https://jysperm.me/&#34;&gt;王子亭的博客 (jysperm.me)&lt;/a&gt;，但是我一直部署失败，不知为何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在大部分博客主题都不符合我的审美，我个人审美非常复杂，经常出现矛盾的地方。我很喜欢上世纪 70-90 年代的那种简单甚至简陋的样子（简约这个词太现代而精致了，并不符合那个年代的风格），现在的绝大多数主题都是非常现代化的布局，颜色设计、对比度、模糊、毛玻璃等特效非常绚丽，但我却喜欢不起来；那些所谓复古的主题也不过是披着复古衣服的现代产品罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再加上有看到，hugo 基于 go 使得它有更快的生成速度，配置相对更明确等优点，我便下定决心迁移。实话说迁移也费了一番功夫，中文网的教程虽多，但不是过时，就是语焉不详。我查了一段时间才知道，如果要部署到 github pages，是要用两个仓库，一个存放根目录，一个存放 public，而不能像 hexo 一样用一个 git 插件就解决问题，不过用 git 手工生成倒是更符合我的习惯。最后花了大约半天的时间，搞定了所有的内容，成功部署了上去，并且重新解析了我的域名到这个新的博客。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;使用体验&#34;&gt;使用体验&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;刚换了没几天，所以没有什么深度的感受。最大的感觉就是掌控感变强了，之前由于对 nodejs 的不熟悉，导致改代码都不知道怎么改，而 hugo 似乎是使用了纯粹的 html + css + js，使得修改代码变得简单了。不过要吐槽的是，这个主题的代码质量实在不敢恭维，我几乎不敢相信这是一份开源出来的代码而不是为了赶时间外包的产物，不过我对 web 并不熟悉，也不敢随意修改，只能慢慢实践。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，hugo 目前给我的体验还是很好的，配置上也比 hexo 要方便许多，整体看起来也更清爽，没有令我如鲠在喉的&lt;code&gt;node_modules&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;package.json&lt;/code&gt;，之后要做的就是好好产出内容了。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我在做什么,未来我要做什么</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E6%88%91%E8%A6%81%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2023 21:39:11 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E6%88%91%E8%A6%81%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是关于我现在在大学做的一些事，以及未来两年或更久要做什么的，涉及非常多的专业内容。所以如果你完全不懂，那么我其实不太建议你阅读，如果非要看的话可以只阅读生活方面的内容。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;我在做什么&#34;&gt;我在做什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;del&gt;毫无疑问的是，我在上学。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的专业是软件工程，所以我做的事情大部分都与计算机相关。和数学一样，计算机也有很多领域，比如理论、系统、图形图像、人工智能等等，具体可以参照&lt;a href=&#34;https://csrankings.org/&#34;&gt;这个网站&lt;/a&gt;。我最感兴趣的，将来也最可能从事的方向是 System，即计算机系统。计算机系统也有很多子方向，比如偏硬件的体系结构，操作系统，偏数学的编程语言（Programming Language），以及数据库系统、网络系统、计算机安全等等很多方向。而其中我比较感兴趣的有三个方向，体系结构、操作系统、编程语言，也是相对比较传统的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实如果你在几个月之前问我的话，体系结构可能不会出现在上面，因为彼时我对硬件并不感冒。而促使我对体系结构产生兴趣的，很大程度上是现实。为什么这么讲呢？因为操作系统和编程语言的工作岗位实在是少的可怜，大二的我甚至都想象不出这两个方向除了去研究所之外能有什么出路（只是我想不出，不是没有），而我对读不读 phd 还心存疑虑，没有下定决心（&lt;del&gt;好像我想读就能读一样&lt;/del&gt;），所以我必须要考虑之后怎么活着。众所周知，当前芯片相关产业是比较火热的，不管是物联网芯片，还是用于云的芯片，都有非常广阔的市场，这就使得体系结构的就业面变得很宽。当然，我对纯硬件的工作也没什么兴趣，哪怕是写 Verilog 也不行，我更喜欢偏向软件的方向，比如虚拟化。当然，我对虚拟化的兴趣很大程度要来自我手里的这台 Mac，因为我真的很想在 aarch 64 上无痛运行 amd64 的软件……所以从工作考虑，体系结构也是我之后可能去钻研的方向，不过这是下一部分的内容了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然在上学，与我在做什么最相关的自然就是我在学校做什么了。现在是大二下学期的假期，虽然我离放假回家还有 20 天的时间。之前的两年，我修完了所有的必修课和毕业要求的通识方向的课程，修了一门其他专业的课程。当然，很遗憾的是我下学期还要上两门必修的数学课——离散数学和概率论与数理统计，因为在这两科上我”光荣“地挂科了。我并不觉得挂科是一件多么了不得的事，只要不会麻烦到家里人（比如川大的学业预警，累计挂科 10 学分就会通知家长）或是被退学（累计挂科 30 学分，重修通过不再计算）都没有什么，当然我对什么诸如”没有挂过科的大学是不完整的“之类的狗屁言论也是嗤之以鼻。说起来离散数学实在是挂的冤枉，前一晚通宵复习离散数学，早上去吃了早饭打算在床上躺一会儿去考试，谁想到居然睡了过去并且没上闹钟，一觉醒来已近晌午，早就过了最晚进场的时间了。其实如果愿意扯谎的话也是可以申请缓考的，我的一个朋友在大一下记错了大学物理的考试时间，当时随便编了一个生病的理由开了诊断就申请了缓考，我本来也打算这样做。但是让我没有这样做的原因有两个，一个是我身体很健康，开不出身体问题的诊断，想要申请只能说家里出了事，这让我觉得非常不舒服，毕竟自己犯的错为什么要牵涉家里人；另一个原因是当天晚上辅导员鹏哥在电话中对我说的一番令我记忆深刻的话：“志孝你平时做人做事我是认的，所以我也很愿意帮你。但是你要想好，你做这个选择注定是要放弃一些东西的，如果你选择不缓考就要放弃保研、奖学金的机会，如果你选择申请缓考就要放弃一些其他的东西。”虽然他当时并没有说申请缓考要放弃什么，但我却很清楚，那是做人的原则、底线。虽然为了保研和奖学金的机会，随口扯一个慌并不是什么难事，可能也并不会对我有什么负面影响，但是我向来是非常看重道义和原则的，就好像陆象山所说的，“我这里纵不识一个字，亦还须我堂堂地做个人”，有了这一次滑坡，就可能又下一次，而且我即使当时没有什么包袱，但我没办法保证我之后一直能直视自己。并且挂这一门课对我并没有多大的影响，我本来就不曾打算保研，奖学金也是无所谓的事情，所以我最终决定坚守自己的想法，放弃保研，大三再重修。说起来也好笑，当鹏哥说出那句“我是认的”的时候，我竟然有一种自己之前做人做事很值得的奇怪想法。也有朋友觉得我应该和父母商量再做决定，但是一个是这件事情有些难以启齿，我现在也没有和他们说；二一个是我觉得既然是我犯下了错误，也理应承担后果，我已经 20 岁了，不能还是什么事都依靠父母，而且我相信我的父母也会支持我的，毕竟他们从小就告诉我，要做一个正直的人。只是出乎我意料的是，概统的考试难度格外大，我临时抱佛脚学来的知识根本不足以应付，加之因为打凤展时总是旷课与老师交恶，最终概统也挂科了，我也到了被学业预警的边缘（离散数学的 5 个学分太多了），不过好在这只是一个不和谐的插曲，得益于川大的重修政策，这并不会对我产生什么影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完学习，再来说说其他方面。我在大学里的生活大部分时间都很无聊，在宿舍里娱乐，捣鼓电脑之类的，唯一参加的活动就只有辩论队了。并且非常幸运的，成为了辩论队 2021 级的队长，打更多的比赛，带着 22 级的学弟学妹比赛。在这里，我交到了大学绝大多数的朋友，也认识了很多其他学院的同学。因为准备辩论赛的缘故，我经常熬夜甚至通宵，不仅把身体搞得不太健康，还占用了太多的学习时间，虽然再让我选一次我还是会选择参加辩论队，但其实我还是有些后悔的。更为严重的是，由于大二上学期我给了自己太多压力，导致自己在学期的最后一个多月几乎抑郁，每天觉得什么都没有意义，睡不着，也不想做任何事，深夜看着从图书馆借来的《穆斯林的葬礼》直到生理昏厥。所幸当时由于疫情在学校的大范围蔓延使我提前一个月回家，期末考试也因此推迟，否则后果不堪设想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我这两年在大学做的绝大部分事情，其他的事情就有机会在别的文章里再写吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我要做什么&#34;&gt;我要做什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;接下来聊一聊接下来我要做什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最重要的当然是学业，这关乎着我以后的生活。我并不打算在国内读研，进大学的第一天我就这么想，在国内读了两年书愈发坚定了我的这一想法。国内的计算机教育太薄弱了，很少有老师会专心教学，即使在研究生阶段也是如此，并且国内的研究方向大多集中于 AI，只有清北、上交几所学校有系统方向的研究生。并且随着国内考研报考人数越来越高，考研难度也与日俱增，简直比高考还要残酷，我也越来越不喜欢去准备一场决定自己人生命运的考试，有一次高考就够了。而保研也没有好到哪里去，大家为了保研把精力投入到了很多不必要的东西上，比如卷志愿时长，卷实践分数等。我并不是说这些东西本身没有用，而是我认为不应该以此来决定是否有资格攻读研究生，并且保研同学在成绩上也是无所不用其极。其实这在国内大学算是通病，大家只注重自己最终能否拿到高的绩点，而不关心自己会收获什么，选课时也更关注哪一门课能更轻松地拿到更好的分数而不是能学到更多的东西。我并不欣赏这种观点，这也是促使我想出去读书的一个原因，我觉得国内的研究生并不纯粹，大部分人都只是想混个研究生文凭，而不是真的想做些什么事情。我当然没有要求只有想为科研献身的人才能去读研究生，我本人也并不是那种人，只是一个研究生起码应该有在做一些有意思的事的想法，而不是只想混一个文凭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于是读修课型硕士还是申请一个直博的 phd 我还没有做好打算，从最终结果来说，我更倾向于去工业界而非留在学界，相比于做科研、发论文，我更喜欢实际地做工程，参与甚至主导一个像 Linux、Apache、Qemu 一样酷的软件。但我对于做大学老师也并不排斥，相反我甚至有点喜欢这个职位，可以培养祖国未来优秀的人才，同时也能为改变国内计算机专业的教育现状做一份贡献。只不过如今做大学老师的难度也越来越大了，各种考核越来越严，非升即走也有很大的压力，所以就算读了 phd 做不做老师也在两可之间。我个人还是倾向于 phd 的，在进入染缸般的社会前用更长的时间做更多有意思的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来一年应该会努力学习英语，如果要去日本的话可能还要再学学日语，再提升一些绩点，并学好自己想学的系统方向，争取申请到港校的 phd。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按常理来说，我还要带我的小孩们打凤展，但是我并不打算继续通宵达旦地打辩论，我的时间并不允许，我的油箱里也不剩多少油了，我已经很久没有认真打过辩论了。所以下个学期应该会用大把的时间来学习，在辩论里投入较少的时间，起码不会再去熬大夜和通宵了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是目前我在做什么，以及我未来一段时间要做什么，希望我可以实现我的愿望，也希望看到这篇文章的人一切都好。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>聊聊最近</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%9C%80%E8%BF%91/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2023 00:51:59 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%9C%80%E8%BF%91/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是关于我最近的一些经历与想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近刚进行了大二下学期的期末考试，一个学期马上要结束了，但是距离回家还有接近一个月的时间。我是一个在外面待不住的人，虽然已经上了两年大学，总也没办法习惯在外面太久，时间一长想要回家。有时候和朋友开玩笑说，我的想家指数已经到达阈值，再不回去就要抑郁了。但其实此言非虚，上个学期就因为太过想家把自己的心理搞得几近崩溃，所幸当时提前回家，多少好了一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个假期会写很多文章，涉及很多方面的内容，初步想来就包括：个人未来的选择、这两年大学的经历、对当前舆论环境的看法以及写一写自己的性格等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么想写这么多呢？一是因为自己的性格比较传统，不太喜欢发朋友圈或是微博之类的东西来分享感悟（现在干脆不看这些了），而是喜欢用系统的文字来记录自己；第二点其实和之后要写的自己的性格有关，我的性格和当下的同龄大学生有一定的区别，比较老派和复古，可能更像上个世纪的性格，平时也更喜欢看一些具有年代感的内容，对 80, 90 年代充满好奇，具体就不在这篇短文里说了，详见后续的文章吧，总而言之，我觉得这种类似与写文章、日记的方式更适合我；最后，我觉得有必要对自己的人生做一些记录，小时候的自己不喜欢留纪念，不爱拍照，可是随着年龄的增加（就像上一点说的，越来越传统和老派了），突然觉得想留下点什么来让以后的自己回忆。我曾经觉得只要自己的记忆力足够好，就不需要什么照片、影像资料，甚至年轻气盛地删掉了很多自己小时候的内容，现在想来实在是不禁扼腕叹息，但悔之晚矣，只能从现在开始多留下一些；尤其是离开家之后，很多以前听过的音乐，看过的节目甚至听过的一句话都能成为勾起我回忆和神伤的引子。并且，我素来是喜欢看人的经历的，不论是季羡林老先生的日记，抑或是学长姐发的回忆大学的文章、在网上看到陌生人回忆某一阶段的内容甚至是一本书的序中回忆的部分，我都甘之如饴，所以自己做记录也是顺理成章的了。总而言之，接下来的一段时间会写很多东西，不是写给谁看，而是写给未来的自己……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后在这里给有缘看到的人推荐两首歌吧，一首是非常有家乡特色的《父亲的草原母亲的河》，由著名诗人席慕蓉女士作词，我比较推荐布仁巴雅尔老师的版本（几年前去世了），我平时唱的也是这一版，在深夜聆听，每一句歌词都冲击着我思乡的心。第二首是王菲演唱的《你在终点等我》，不知为何，王菲近几年的作品都很有时代感，将我带回上世纪 8,90 年代，可能是由于我太好奇，也可能是她本就是那个年代的人，但无论怎样，不论是旋律还是唱腔所富含的浓郁的时代气息，都是《如愿》之后的又一个很喜欢的作品。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>文苑杂谈（一）</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E6%96%87%E8%8B%91%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2023 18:06:33 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E6%96%87%E8%8B%91%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%B8%80/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;最近又到了辩论队换届的日子，各个辩论队彼此发送短信，既是知会对方我们已经换届，又是表达对这些学长学姐一年来帮助的感谢。这实在是一个好的习惯，值得继承和发扬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这种习惯也有一些不太完满的地方，各大辩论队为了区别于其他社团，同时也为了展示自己的风采，编纂的短信可谓是文采斐然，令人叹为观止。但在这些文字里，却也出了不少错误，读来令人有些哑然失笑。本期文苑杂谈，我就择二三与诸位共勉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此之前，先要强调，有错误并不代表这些短信的作者水平不高，只是在遣词造句上不够细心，但能掌握如此词句，也教人佩服。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;其一&#34;&gt;其一&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;山海向有归期，风雨自有相逢。征途漫漫，愿将才智与光阴献于辩论的舞台。所谓听者持镜观善恶，辨者持理明是非。将你我思维的火花，绽放于三尺辩台之上。点燃一盏思辩的灯火，引导我们走过人生的每一次困惑。
白驹过隙，时光荏苒。旧期已除，新约将至。与贵院每一次思想的碰撞都给我们带来了新的体悟与触动。如切如琢，如磨如磋。穿透重雾，追求真知，远瞻明日，不恋往昔，且行且忆且随风，且进且看且从容。
风有约，花不误，年年岁岁不相负，愿今后与贵队友谊长存，不背矢志，心怀热爱，共赴山海。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一句“山海向有归期，风雨自有相逢”，摘抄自人民日报，化用自唐代诗人李商隐的《夜雨寄北》，意为尽管人生无常，但总有机会再相遇。这句话本身是极好的，但是用在此处鄙人认为并不妥帖，后面一句是表明自己对于辩论的决心，与前面这句并无什么联系，让人摸不着头脑。如果从音韵等对仗之美来看，字数上也并不符合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后的“听者持镜观善恶，辩者持理明是非。”，意思是辩论的人是靠道理、事理来明辨是非，意思是极好的，但是前后两个半句都出现了持字，在对仗上就稍欠妥，况且理本是抽象之物，是不能“持”的，如果想对仗而不改变原意的话可以考虑换成“以”字（表用）或是“借”字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四一句最大的问题是主语不明，第二句虽然也没有主语，但是很容易推测出是作者本人，而这第四句前面提到“将你我”，这里就无法推测主语了，并且这里的”你我“一词还隐有越俎代庖之嫌。并且”将“字在这里是使役动词，与绽放搭配并不妥当，绽放本指花开，花开是一个自主的过程，通常我们会说，百花绽放，而不会说将百花绽放，所以这里也不太妥当。并且这句话后面应是逗号或分号，与后面一句两句并为一句，意思上才完整。因为句号表示句子的结束，如果是句号，后面的一句就显得无头无尾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面出现了很多的对句，我们一一来看：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如切如琢，如磨如搓。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这句大体上是误用了，原句为“如切如磋，如琢如磨”，出自诗经·国风·卫风《淇奥》，治骨曰切，象曰磋，玉曰琢，石曰磨，自古以来均是切磋琢磨，未见有如此搭配。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;穿透重雾，追求真知，远瞻明日，不恋往昔，且行且忆且随风，且进且看且从容。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这句看起来是很有文采的，但是细细一品却有些前言不搭后语，俗话讲叫哪哪不挨着。前面切磋琢磨，穿透重雾，追求真知指他们在和我们学院的交流中不断精进自己，探索真理；后面突然就远瞻明日，不恋往昔，又说我们抬头看看远方吧，过去的事就过去了，前后毫无关联甚至意思相反，令人不明觉厉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而“且行且忆且随风，且进且看且从容”一句，对仗工整，读起来朗朗上口，只是我有一事不明，这句后半句颇为潇洒，不管来路如何，我自从容向前，看周遭风景，前半句还有“且随风”，和“且忆”就矛盾了，本应是忘却前路纷杂之事，专注眼前与未来，一个忆字打乱了句子的意思。上网一查，果不其然，有说此句脱胎于诗作《大雪》，”且听、且看、且从容，且停、且忘、且随风。“（我多方查找未寻得此诗出处）故不应为且忆而应为且忘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整篇短信总体上是在感谢我们一年来对他们的帮助与支持，虽有些许谬误，但瑕不掩瑜。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;其二&#34;&gt;其二&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;北来南去几时休，人在光阴似箭流。只在恍惚之间，一年时间便匆匆流去，我们与您在春水初生之时相遇，以明理统观之“辩”相知，感谢您一年以来与 XX 学院辩论队的切磋与交流指导，这使我们受益匪浅。
昔去雪如花,今来花似雪。近在抬眼一瞬之间，已可见来年之始，愿再续两队前缘。一人之辩，重于九鼎之宝，三寸之舌，强于百万雄兵。车水马龙皆无语，唯有哗声犹在耳。愿护学共勉，携手并进，辩古今之是非,论天地之对错，以新生光华之言语，接续“辩”之诗篇。
在此再次祝愿贵院以言辞之犀利，震惶惶之人心；以巧技之严密，夺须臾之胜机。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇短信开头第一句便压由求辙，让人眼前一亮，与后文也很贴切。美中不足的是，“我们与您在春水初生之时相遇”，辩论队招新从秋季开始，何来春水初生之言？而且第一句压辙，这第二句怎么又不压了？遇和知并不是一个辙，读来让人有些不尽兴，若改为相识、相知，则压了一七辙，读来朗朗上口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“昔去雪如花,今来花似雪”，出自范云的别诗二首，表达的是重逢的快乐，用在这里有些生硬，因为并无离开，何来重逢？“近在抬眼一瞬之间，已可见来年之始，愿再续两队前缘。”，这句话是说一年就要过去了（以学期记年），来年要继续保持友好的关系，但是用词顺序并不恰当，应为愿两队再续前缘，因为前者的主语不明，不知是自己学院还是对方学院，而如果是两个学院的话，却又重复了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面的内容就有些不合适了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一人之辩，重于九鼎之宝，三寸之舌，强于百万雄兵。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;原文出自《战国策·东周》，说的是东周重臣颜率凭一己之辩,在诸侯列强中保全九鼎。九鼎者，于夏商周时即被奉为象征国家政权的传国之宝。可我们如今辩论，怎可与颜率相比，虽不是呈口舌之快，但也绝不比那扶保社稷之辩。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;辩古今之是非,论天地之对错。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里读来有些舍本逐末，辩论是为了明理，不应为辩而辩，况且这样并不会显得辩论的人有什么本领，应改为“明古今之是非，分天地之对错。”更妥。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;以新生光华之言语，接续“辩”之诗篇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一句的意思并不明了，对仗也不工整，姑且改为：以新生之言，续辩论之章。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;以言辞之犀利，震惶惶之人心；以巧技之严密，夺须臾之胜机。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如今我们在仿古作对句时，经常会高频使用之字，难免让人审美疲劳，这里不如把之去掉，既使语言的形式丰富，又能加强语势，何乐而不为？“假犀利言辞，震惶惶人心；以灵巧技艺，夺须臾胜机。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书何尽言，略陈鄙陋，倘蒙见教，没齿不忘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023 年 5 月 31 日晚于寝室&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
