<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>社科 on 生活之力</title>
    <link>http://localhost:1313/zh-cn/tags/%E7%A4%BE%E7%A7%91/</link>
    <description>Recent content in 社科 on 生活之力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</managingEditor>
    <webMaster>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</webMaster>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Sep 2023 01:14:05 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/zh-cn/tags/%E7%A4%BE%E7%A7%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一场面试引发的思考</title>
      <link>http://localhost:1313/zh-cn/post/liveincollege/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 01:14:05 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>http://localhost:1313/zh-cn/post/liveincollege/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;昨天本欲写一篇言辞犀利的文章来申斥，但今天想想还是算了。一来这不符合我一贯以来的风格，我素来偏好云淡风轻，润物细无声，何必为小小交换生而大动肝火；二来昨天晚上小朱姐说得对，面试本就是双向选择，他们不愿选我，我也瞧不上他们这项目哩。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;面试过程&#34;&gt;面试过程&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：做一下自我介绍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：既然没有限定范围，我就首先从爱好介绍起。我最大的爱好是文学和写作，平时得暇会看各宗书籍，包括散文、小说、社科等，同时我会把我的感想写下来发到博客上面去。我第二大爱好是欣赏中国的传统曲艺，比如相声、评书、京剧等，我也在公开场合的舞台上表演过这些内容。之后就是很多零碎的爱好，比如围棋业余三段，10 秒还原一个魔方，篮球，游泳等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在大一代表学院辩论队参加学院杯辩论赛拿到 8 强，在大二又以软件学院辩论队队长的身份带领大一的同学拿到 8 强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在计算机方向上喜欢的是编译原理，大致就是把人写的代码正确、高效地转换为机器可以识别、运行的 0、1。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：有没有参加过什么竞赛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：参加过软件学院大一组织的院级大创，当时开发了一个小型的编译器，虽然不能投入工业使用，但是作为一个玩具或是学习的工具也是不错的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：你目标学校是哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：坦白讲，如果是让我选择研究生去哪里读，我会选择香港，港科技，因为那里是英联邦教育体系，在世界范围内认可度更高；但是现在让我选我会选台湾，因为相比于香港，台湾有更多的文化属性吸引我，我毕竟没有到生死存亡的关键时刻，此时还是可以随性选择的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：那你总要有个目标学校吧？不然你之后转换学分你怎么做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：好好好，我来告诉你我的目标学校嘛。对于香港，港科技；对于台湾，国立台湾师范大学和国立台湾科技大学。我看过它们相关专业开设的课程表，我下学期要选的编译原理和人工智能都在列。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：我听你这意思，好像你去交换是为了去体验生活和经历的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：这就要提到我的两个选择交换的原因了：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;其一，我曾经看过一本书，叫《优秀的绵羊》，里面讲了美国的精英教育，分析了为什么他们的精英教育是失败的，又应该如何挽救。我在看的时候就觉得，好像在中国的四川大学，里面很多问题我也经历过。所以，我就想抓住各种机会，去感受一下不同的教育体制和这种体制下培养出的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其二，计算机科学不同于其他学科，其开源的属性使得可以轻松获得各方面的知识，对于那些不能获得的知识，大多是公司的专利或私有软件，无论哪里都获取不到的。我在川大就可以听 Stanford、CMU 等世界顶级计算机高校的课程，所以在这样的情况下，交换就势必要有些不同的目的，否则就是得不偿失了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：你觉得为什么川大会派你去？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：这个问题又要分两个层次，一个层次是，我个人区别于传统上对计算机工程人员的刻板印象，好像只能宅在屋子里些程序，而我更加热爱文学、生活，我有我区别于一般同学的独特特质，能很好地展现川大“海纳百川，有容乃大”的校训；第二个层次是，我希望它派我去，因为事实上不管派谁去，都是川大风采的展现，因为海纳百川，有容乃大，所以从宏观上派我或派别人并无太大区别，只是我有我想去的理由，我也有我独特的特质，所以我会希望川大可以派我去。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;我见&#34;&gt;我见&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个面试本没有什么，但是里面却体现了很多让人难以理解的现象。昨晚我和小朱姐达成了一个共识，很多事情一到国内就会改变其原本的目的。我认为这不是一个或几个人造成的，而是长期以来，甚至从有这个民族以来就决定了的。我很难说那些参加面试的同学有什么问题，他们只是想给面试官展现最好的自己，所以才会精心准备自己的成果，才会投老师所好去讲一些场面话；我也不能说面试的老师有什么错，一来学校的考核就是这样，二来这种观念可能在他们的脑子里已经变得根深蒂固、不可动摇了；如果一定要说有错，那就是我有错了，错在不该多看了几本书就觉得现实和想象一样，不该天真地认为我的同学和老师们和我抱有相同的想法。毕竟，现实总是没错的，即使在理论上错了，那也是没错，因为你生存在现实里，是现实作用于你，而不是理论……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先来看看交换生变成了什么罢。从我的观点来看，交换生存在的意义即是去到不同地区甚至国家的学校，去感受那里的学习环境、学习氛围，增加求学时代的经历；再往高层次讲一些，便是体验不同社会体制、教育体制下培养出的人的区别。可是现在的交换生，起码对于川大来说，并不是这样。他们好像更希望自己的学生派出去能力压群雄、艳盖群芳，希望让对方学校觉得，这个学校真厉害，培养出了这样优秀的人才。大多数同学也觉得，这是一个给他们简历增光添彩的经历，让他们在保研或申请时有更多的筹码。这样是错的吗，也未必，若社会的就业压力没有这么大，还会有这么多人如此吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多现在大学校园里种种不能理解的事，若从这个角度看，便都能理解了。读研究生的同学，当真知道自己想研究些什么吗？更不消说川大非常火爆的大创，就说计算机这方面，大多都是去问老师要项目，也不管自己感兴趣与否，更不论对自己有没有好处，凡是别人要做，我也要做。计算机本科能做的事情极其有限，做的事情应以打基础为主，而不是好高骛远地去搞什么人工智能、深度学习，最后沦为一个调包侠。如果你觉得我说的有失偏颇，不如细心观察一下，为什么大学里很少有大创是 PL 方向、系统方向、网络方向、软件工程方向？其实答案很简单，这些方向不是可以随便混一混学一学就能搞定的。其实人工智能也不是，但人工智能有人给你解决了困难的问题，你只需要会调包就可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你也许还会说，那我也是创新了呀！呵，所谓的创新，不光要是做别人没做的事，还要求这件事有意义。看看我们所谓的大创吧，题目不尽相同，基于深度学习、基于神经网络，不就是找些没人动过的领域安上这些名头吗？真有创新，能应用在行业里吗？真正改变行业生态的产品，只消一个 demo 就能赢得投资人的信赖，而我们这些大创呢，结题之后恐怕连代码仓库都不会去碰罢！这样的创新非但不会发挥创新本应有的作用，反而会劣币驱逐良币，伤害真正想创新的人。川大一年大创一千多项，若都是创新，区区美国何足挂齿？这也是国内的一大特色，上面需要什么便一声令下，下面也不管不顾响应，反正有人口红利，总会有几个真正做出东西的人，这其实是一种高级的懒政、不作为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人与环境，历来都是众说纷纭。一个很流行的说法是，为什么别人行你不行，环境要是有问题，别人是怎么成功的？还有一个流行的说法是，人不行别怪路不平。但我们很少真正去想，在一个错误的道路上走得很快，是什么值得夸耀的事情吗？难道离成功越来越远的人还应该被夸赞？我们一直有一种想法，黑猫白猫抓住耗子就是好猫，只要能挣大钱、有地位就行了，哪管之后洪水滔天，不得不说，这是一种短视，也是小民心理的最好体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，纵使牢骚满腹，总是要回归现实的，如果改变不了的话，就努力离开吧……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉，本不应该写这种抱怨的文字……&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>围炉夜话（3）——我在怀念什么？</title>
      <link>http://localhost:1313/zh-cn/post/wlyh3/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2023 00:22:41 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>http://localhost:1313/zh-cn/post/wlyh3/</guid>
      
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/C2EC9D52-9863-4245-A535-C46F44C82328.jpeg&#34; alt=&#34;屹立多年的信号站&#34; style=&#34;zoom:50%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图1 屹立多年的信号站&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;年年岁岁花相似，岁岁年年人不同。 ——《代悲白头翁》 刘希夷 唐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁道人生无再少？门前流水尚能西！休将白发唱黄鸡。 ——《浣溪沙·游蕲水清泉寺》 苏轼 宋&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上周三，在和 docker 斗争了一下午未果后，我觉得应该出去走一走了。自我放假回家以来，虽然时常出去散步，但大都是为了饭后消食或锻炼身体而已，路线也总是那么一条——从家里走到包钢一中，再绕一圈到吾悦广场去，最后回家。这条路线是很不错的，长短合适，路途上也有一些值得看的东西，但于我而言却始终少些感觉。这种感觉是难以名状的，每个人的“感觉”更不尽相同，而我的感觉来自回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了寻找感觉，为了重逢记忆，我在吃下一颗抗过敏药后走出了家门。起初我仍旧是沿那条“老路线“走，当我走到包钢一中时，我并没有如往常一样改向南行，而是转向北，朝着记忆中熟悉的地方，向着儿时的我，缓缓走去……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我首先经过的是一个不知名的广场，它和我上一个家只隔一条马路，小时候妈妈和姥姥会带我去那里玩；再长大些，我有了朋友，有了电视、电脑，有了功课，便很少去了。如今再次踏足这里，站在广场中央，扫视着周围那或熟悉或陌生的建筑与设施，仿佛还置身于十余年之前的这里。那时这里很新，广场周边也没有这么多的植被，只是一大片的水泥地，边缘每隔一段距离修建了一个树坛，后来，这里多了一些健身器材，儿时的我把这些当作上好的玩具，总是争抢着要玩一个我现在也不知道是做什么的仪器。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/7A3A3A3D-3A3D-4A3A-8A3A-3A3A3A3A3A3A.jpeg&#34; alt=&#34;儿时广场的健身器材&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图2 儿时广场的健身器材&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;这里陪伴我直到小学三年级的暑假，那时我在这里练习自行车，从最开始还有两个辅助轮的玩具车，慢慢骑上了我妈的女式车，最后即使骑我父亲的 26 车也完全没问题了。中间经历了怎么样的波折，发生了哪些故事，而今的我已经不记得了，唯一确定的是，自我学会骑自行车起，应该就很少来这里了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广场旁有一个酒店，大约也是在小学时修建的，当时也算一个比较有档次的地方了，家里亲戚的儿子圆锁时曾到这里吃过酒席。现今在看，当年崭新的装潢如今早已斑驳，曾经新潮的装修也随着彩板的老化与脱落而变得陈旧，泛黄的玻璃向路人诉说着它这些年的经历。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/27CEC0B3-D9F9-4CB9-A095-926F25AB5E7A_1_105_c.jpeg&#34; alt=&#34;兰亭酒店&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图3 兰亭酒店&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;继续走，到了一处喷泉，印象里它应该好多年没有被使用过了。不过毕竟我已有 10 年上下没有来过了，中途是否还开启过就不得而知了，只是记忆中很早就不再喷了。在我还没上小学时，夏天的夜晚爸妈会带我来这里看喷泉，彼时我为那高高喷起、五彩斑斓的水柱所吸引，却被父母提醒说那里有电，不要靠太近。这段记忆确乎有些久远了，久远到我已记不得当时究竟与谁同行了；而我记住的，只是那时伴着水汽吹来的风，点缀着星星铺展的夜，和那段溢满童真的少年锦时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再往南走一些，透过高楼大厦与树叶之间的空隙看到的，是我的母校——包钢一中。这个角度的她，不是那个高中时每天要待十多小时的水泥建筑，而是那个小时候坐在父亲自行车后座上经过这里时一眼千年的佳人。那时道路两侧的树还没有这么高，那时周围还大多是沙地，那时父亲额头鬓角还未见斑白，那时……&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/E205E542-43CF-4289-B3AB-C575DC3A6840_1_105_c.jpeg&#34; alt=&#34;E205E542-43CF-4289-B3AB-C575DC3A6840_1_105_c&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图4 包钢一中&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;之后便转头向我幼时住的小区走去，穿过一条向内的马路，便可看到小区的大门，门前在修路，我只得绕到路口过去。小区门口的底店很多都换了招牌，即使留下的也大多缩减店面或是增加业务，三年疫情改变了许多人的生活。从侧门进入小区，首先引起我注意的，就是路边的矮丛与灌木，较之我还在时茂密了不少，看来旧小区改造的步伐已经迈到了这里。虽然可以看出外墙保温几经重做，但房子总体的建筑风格仍保留了下来，旧友楼下停着的他那辆破自行车，初中我在搬走前存车的车棚，小时候最喜欢玩的秋千，楼前宽阔的停车坪与夹道，一切如故，却又历久弥新。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/7CC9625D-61E9-43DF-811A-FB5950B1EF2E_1_105_c.jpeg&#34; alt=&#34;小区&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图5 小区&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;从小区中出来时天已渐黑，我也到了回家的时候。浸润在往日时光中的我有些低沉，兀自在思考一个问题——为什么我的感觉总在回忆与怀念中出现，抑或者，我在怀念什么？我总是在怀念，怀念课堂，怀念朋友，怀念故地，怀念记忆，甚至怀念一些比我年龄更长的东西。我在看老照片，听老故事时总是不自觉地代入自己，怀念那些年代，那些我并未经历的时光。是它们比如今更好吗？显然不是，中国近几十年来经济的增长速度与目共睹，我们的生活质量也显著提高；是那时的人更好吗？也不是，那时的人们连经济基础都没有保障，更遑论上层建筑了，许多人为了多挣钱不惜游走在黑白之间；是那时的生活承载着我的回忆吗？可很多时候我都没有在那里生活过……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是什么，是什么让我不断地怀念，究竟是什么？几天后，当我和父亲走在察素齐的街道上时，我找到了答案。在公布答案之前，先来想想我们现在的一天是怎么过的？早上起床，最快的速度梳洗打扮，吃过早饭赶去上课或上班，中午草草吃过饭又要继续上课、上班，晚上回去已然很晚了。到家一壁拆中午取的快递，一壁打开手机刷着购物网站或是社交软件。突然，几个朋友相约出去吃夜宵，你欣然应允，感到饭店后几个人扫码点单，一壁聊天吹牛一壁吃着菜，吃完后随机一个人在手机上结账，并发了一个群收款，回去时已经接近 12 点，简单洗漱完毕躺在床上，刷了一会儿手机定好闹钟沉沉睡去。这怎么了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这似乎没有什么问题，真的吗？随着科技的发展，生产力的解放，我们的生活也更加高效，得以把大部分时间都用在社会主义现代化建设上。空余时间在手机上轻松一点，需要的东西第二天就能送货到家，再也不需要赶去商场超市，甚至拿着票据去供销社或国营商场争抢那一两个名额；走入饭店，扫码点餐，没有了和服务员扯皮，没有了当着朋友翻菜单的尴尬；手机支付，实时到账，无须赶去银行，明码标价也无须讨价还价或是零钱不够，群收款也避免了挨个要账到窘迫。我们的生活高效而规律，每天几乎都在坐着同样的事情，就像工厂机器上的一个零件般尽职尽责，为社会主义现代化建设添砖加瓦。难道真的没少些什么吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾记得，爸妈带我去 106 买玩具时的激动与喜悦；曾记得，在服务员的推荐下点了一桌满意而经济的饭菜；曾记得，聚餐后大家争抢结账的场面以及大方抹零的小贩，这一幕幕，一桩桩，一件件，逐渐从我们的生活里悄无声息地退出，不带走一片云彩。可这些东西少了又怎样？我们似乎从来不觉得这有什么，我们乐于更高效地生活，这样我们可以做更多想做的事，赚更多的钱。似乎改变一点没什么影响，再多一些呢，再多一些呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很难说这样的改变究竟是好是坏，生活方式与观念的改变是潜移默化的，只是当我完成一天的“任务”躺在床上时，也许会怀念那些没有“机器”、不缺“零件”的日子……&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
