<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>大学 on 生活之力</title>
    <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/tags/%E5%A4%A7%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 大学 on 生活之力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</managingEditor>
    <webMaster>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</webMaster>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Sep 2023 01:14:05 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://forceoflife.cn/zh-cn/tags/%E5%A4%A7%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一场面试引发的思考</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/liveincollege/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 01:14:05 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/liveincollege/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;昨天本欲写一篇言辞犀利的文章来申斥，但今天想想还是算了。一来这不符合我一贯以来的风格，我素来偏好云淡风轻，润物细无声，何必为小小交换生而大动肝火；二来昨天晚上小朱姐说得对，面试本就是双向选择，他们不愿选我，我也瞧不上他们这项目哩。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;面试过程&#34;&gt;面试过程&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：做一下自我介绍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：既然没有限定范围，我就首先从爱好介绍起。我最大的爱好是文学和写作，平时得暇会看各宗书籍，包括散文、小说、社科等，同时我会把我的感想写下来发到博客上面去。我第二大爱好是欣赏中国的传统曲艺，比如相声、评书、京剧等，我也在公开场合的舞台上表演过这些内容。之后就是很多零碎的爱好，比如围棋业余三段，10 秒还原一个魔方，篮球，游泳等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在大一代表学院辩论队参加学院杯辩论赛拿到 8 强，在大二又以软件学院辩论队队长的身份带领大一的同学拿到 8 强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在计算机方向上喜欢的是编译原理，大致就是把人写的代码正确、高效地转换为机器可以识别、运行的 0、1。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：有没有参加过什么竞赛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：参加过软件学院大一组织的院级大创，当时开发了一个小型的编译器，虽然不能投入工业使用，但是作为一个玩具或是学习的工具也是不错的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：你目标学校是哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：坦白讲，如果是让我选择研究生去哪里读，我会选择香港，港科技，因为那里是英联邦教育体系，在世界范围内认可度更高；但是现在让我选我会选台湾，因为相比于香港，台湾有更多的文化属性吸引我，我毕竟没有到生死存亡的关键时刻，此时还是可以随性选择的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：那你总要有个目标学校吧？不然你之后转换学分你怎么做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：好好好，我来告诉你我的目标学校嘛。对于香港，港科技；对于台湾，国立台湾师范大学和国立台湾科技大学。我看过它们相关专业开设的课程表，我下学期要选的编译原理和人工智能都在列。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：我听你这意思，好像你去交换是为了去体验生活和经历的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：这就要提到我的两个选择交换的原因了：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;其一，我曾经看过一本书，叫《优秀的绵羊》，里面讲了美国的精英教育，分析了为什么他们的精英教育是失败的，又应该如何挽救。我在看的时候就觉得，好像在中国的四川大学，里面很多问题我也经历过。所以，我就想抓住各种机会，去感受一下不同的教育体制和这种体制下培养出的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其二，计算机科学不同于其他学科，其开源的属性使得可以轻松获得各方面的知识，对于那些不能获得的知识，大多是公司的专利或私有软件，无论哪里都获取不到的。我在川大就可以听 Stanford、CMU 等世界顶级计算机高校的课程，所以在这样的情况下，交换就势必要有些不同的目的，否则就是得不偿失了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：你觉得为什么川大会派你去？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：这个问题又要分两个层次，一个层次是，我个人区别于传统上对计算机工程人员的刻板印象，好像只能宅在屋子里些程序，而我更加热爱文学、生活，我有我区别于一般同学的独特特质，能很好地展现川大“海纳百川，有容乃大”的校训；第二个层次是，我希望它派我去，因为事实上不管派谁去，都是川大风采的展现，因为海纳百川，有容乃大，所以从宏观上派我或派别人并无太大区别，只是我有我想去的理由，我也有我独特的特质，所以我会希望川大可以派我去。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;我见&#34;&gt;我见&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个面试本没有什么，但是里面却体现了很多让人难以理解的现象。昨晚我和小朱姐达成了一个共识，很多事情一到国内就会改变其原本的目的。我认为这不是一个或几个人造成的，而是长期以来，甚至从有这个民族以来就决定了的。我很难说那些参加面试的同学有什么问题，他们只是想给面试官展现最好的自己，所以才会精心准备自己的成果，才会投老师所好去讲一些场面话；我也不能说面试的老师有什么错，一来学校的考核就是这样，二来这种观念可能在他们的脑子里已经变得根深蒂固、不可动摇了；如果一定要说有错，那就是我有错了，错在不该多看了几本书就觉得现实和想象一样，不该天真地认为我的同学和老师们和我抱有相同的想法。毕竟，现实总是没错的，即使在理论上错了，那也是没错，因为你生存在现实里，是现实作用于你，而不是理论……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先来看看交换生变成了什么罢。从我的观点来看，交换生存在的意义即是去到不同地区甚至国家的学校，去感受那里的学习环境、学习氛围，增加求学时代的经历；再往高层次讲一些，便是体验不同社会体制、教育体制下培养出的人的区别。可是现在的交换生，起码对于川大来说，并不是这样。他们好像更希望自己的学生派出去能力压群雄、艳盖群芳，希望让对方学校觉得，这个学校真厉害，培养出了这样优秀的人才。大多数同学也觉得，这是一个给他们简历增光添彩的经历，让他们在保研或申请时有更多的筹码。这样是错的吗，也未必，若社会的就业压力没有这么大，还会有这么多人如此吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多现在大学校园里种种不能理解的事，若从这个角度看，便都能理解了。读研究生的同学，当真知道自己想研究些什么吗？更不消说川大非常火爆的大创，就说计算机这方面，大多都是去问老师要项目，也不管自己感兴趣与否，更不论对自己有没有好处，凡是别人要做，我也要做。计算机本科能做的事情极其有限，做的事情应以打基础为主，而不是好高骛远地去搞什么人工智能、深度学习，最后沦为一个调包侠。如果你觉得我说的有失偏颇，不如细心观察一下，为什么大学里很少有大创是 PL 方向、系统方向、网络方向、软件工程方向？其实答案很简单，这些方向不是可以随便混一混学一学就能搞定的。其实人工智能也不是，但人工智能有人给你解决了困难的问题，你只需要会调包就可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你也许还会说，那我也是创新了呀！呵，所谓的创新，不光要是做别人没做的事，还要求这件事有意义。看看我们所谓的大创吧，题目不尽相同，基于深度学习、基于神经网络，不就是找些没人动过的领域安上这些名头吗？真有创新，能应用在行业里吗？真正改变行业生态的产品，只消一个 demo 就能赢得投资人的信赖，而我们这些大创呢，结题之后恐怕连代码仓库都不会去碰罢！这样的创新非但不会发挥创新本应有的作用，反而会劣币驱逐良币，伤害真正想创新的人。川大一年大创一千多项，若都是创新，区区美国何足挂齿？这也是国内的一大特色，上面需要什么便一声令下，下面也不管不顾响应，反正有人口红利，总会有几个真正做出东西的人，这其实是一种高级的懒政、不作为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人与环境，历来都是众说纷纭。一个很流行的说法是，为什么别人行你不行，环境要是有问题，别人是怎么成功的？还有一个流行的说法是，人不行别怪路不平。但我们很少真正去想，在一个错误的道路上走得很快，是什么值得夸耀的事情吗？难道离成功越来越远的人还应该被夸赞？我们一直有一种想法，黑猫白猫抓住耗子就是好猫，只要能挣大钱、有地位就行了，哪管之后洪水滔天，不得不说，这是一种短视，也是小民心理的最好体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，纵使牢骚满腹，总是要回归现实的，如果改变不了的话，就努力离开吧……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉，本不应该写这种抱怨的文字……&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>聊聊最近</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/talksomething/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2023 00:51:59 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/talksomething/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是关于我最近的一些经历与想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近刚进行了大二下学期的期末考试，一个学期马上要结束了，但是距离回家还有接近一个月的时间。我是一个在外面待不住的人，虽然已经上了两年大学，总也没办法习惯在外面太久，时间一长想要回家。有时候和朋友开玩笑说，我的想家指数已经到达阈值，再不回去就要抑郁了。但其实此言非虚，上个学期就因为太过想家把自己的心理搞得几近崩溃，所幸当时提前回家，多少好了一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个假期会写很多文章，涉及很多方面的内容，初步想来就包括：个人未来的选择、这两年大学的经历、对当前舆论环境的看法以及写一写自己的性格等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么想写这么多呢？一是因为自己的性格比较传统，不太喜欢发朋友圈或是微博之类的东西来分享感悟（现在干脆不看这些了），而是喜欢用系统的文字来记录自己；第二点其实和之后要写的自己的性格有关，我的性格和当下的同龄大学生有一定的区别，比较老派和复古，可能更像上个世纪的性格，平时也更喜欢看一些具有年代感的内容，对 80, 90 年代充满好奇，具体就不在这篇短文里说了，详见后续的文章吧，总而言之，我觉得这种类似与写文章、日记的方式更适合我；最后，我觉得有必要对自己的人生做一些记录，小时候的自己不喜欢留纪念，不爱拍照，可是随着年龄的增加（就像上一点说的，越来越传统和老派了），突然觉得想留下点什么来让以后的自己回忆。我曾经觉得只要自己的记忆力足够好，就不需要什么照片、影像资料，甚至年轻气盛地删掉了很多自己小时候的内容，现在想来实在是不禁扼腕叹息，但悔之晚矣，只能从现在开始多留下一些；尤其是离开家之后，很多以前听过的音乐，看过的节目甚至听过的一句话都能成为勾起我回忆和神伤的引子。并且，我素来是喜欢看人的经历的，不论是季羡林老先生的日记，抑或是学长姐发的回忆大学的文章、在网上看到陌生人回忆某一阶段的内容甚至是一本书的序中回忆的部分，我都甘之如饴，所以自己做记录也是顺理成章的了。总而言之，接下来的一段时间会写很多东西，不是写给谁看，而是写给未来的自己……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后在这里给有缘看到的人推荐两首歌吧，一首是非常有家乡特色的《父亲的草原母亲的河》，由著名诗人席慕蓉女士作词，我比较推荐布仁巴雅尔老师的版本（几年前去世了），我平时唱的也是这一版，在深夜聆听，每一句歌词都冲击着我思乡的心。第二首是王菲演唱的《你在终点等我》，不知为何，王菲近几年的作品都很有时代感，将我带回上世纪 8,90 年代，可能是由于我太好奇，也可能是她本就是那个年代的人，但无论怎样，不论是旋律还是唱腔所富含的浓郁的时代气息，都是《如愿》之后的又一个很喜欢的作品。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
