<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学校 on 为生活</title>
    <link>https://forceoflife.cn/tags/%E5%AD%A6%E6%A0%A1/</link>
    <description>Recent content in 学校 on 为生活</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <managingEditor>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</managingEditor>
    <webMaster>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Jun 2023 00:51:59 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://forceoflife.cn/tags/%E5%AD%A6%E6%A0%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>聊聊最近</title>
      <link>https://forceoflife.cn/post/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%9C%80%E8%BF%91/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2023 00:51:59 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/post/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%9C%80%E8%BF%91/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是关于我最近的一些经历与想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近刚进行了大二下学期的期末考试，一个学期马上要结束了，但是距离回家还有接近一个月的时间。我是一个在外面待不住的人，虽然已经上了两年大学，总也没办法习惯在外面太久，时间一长想要回家。有时候和朋友开玩笑说，我的想家指数已经到达阈值，再不回去就要抑郁了。但其实此言非虚，上个学期就因为太过想家把自己的心理搞得几近崩溃，所幸当时提前回家，多少好了一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个假期会写很多文章，涉及很多方面的内容，初步想来就包括：个人未来的选择、这两年大学的经历、对当前舆论环境的看法以及写一写自己的性格等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么想写这么多呢？一是因为自己的性格比较传统，不太喜欢发朋友圈或是微博之类的东西来分享感悟（现在干脆不看这些了），而是喜欢用系统的文字来记录自己；第二点其实和之后要写的自己的性格有关，我的性格和当下的同龄大学生有一定的区别，比较老派和复古，可能更像上个世纪的性格，平时也更喜欢看一些具有年代感的内容，对 80, 90 年代充满好奇，具体就不在这篇短文里说了，详见后续的文章吧，总而言之，我觉得这种类似与写文章、日记的方式更适合我；最后，我觉得有必要对自己的人生做一些记录，小时候的自己不喜欢留纪念，不爱拍照，可是随着年龄的增加（就像上一点说的，越来越传统和老派了），突然觉得想留下点什么来让以后的自己回忆。我曾经觉得只要自己的记忆力足够好，就不需要什么照片、影像资料，甚至年轻气盛地删掉了很多自己小时候的内容，现在想来实在是不禁扼腕叹息，但悔之晚矣，只能从现在开始多留下一些；尤其是离开家之后，很多以前听过的音乐，看过的节目甚至听过的一句话都能成为勾起我回忆和神伤的引子。并且，我素来是喜欢看人的经历的，不论是季羡林老先生的日记，抑或是学长姐发的回忆大学的文章、在网上看到陌生人回忆某一阶段的内容甚至是一本书的序中回忆的部分，我都甘之如饴，所以自己做记录也是顺理成章的了。总而言之，接下来的一段时间会写很多东西，不是写给谁看，而是写给未来的自己……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后在这里给有缘看到的人推荐两首歌吧，一首是非常有家乡特色的《父亲的草原母亲的河》，由著名诗人席慕蓉女士作词，我比较推荐布仁巴雅尔老师的版本（几年前去世了），我平时唱的也是这一版，在深夜聆听，每一句歌词都冲击着我思乡的心。第二首是王菲演唱的《你在终点等我》，不知为何，王菲近几年的作品都很有时代感，将我带回上世纪 8,90 年代，可能是由于我太好奇，也可能是她本就是那个年代的人，但无论怎样，不论是旋律还是唱腔所富含的浓郁的时代气息，都是《如愿》之后的又一个很喜欢的作品。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
