<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活 on 生活之力</title>
    <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 生活 on 生活之力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</managingEditor>
    <webMaster>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Dec 2023 23:52:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://forceoflife.cn/zh-cn/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>往事——评书</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/wangshi-pingshu/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 23:52:00 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/wangshi-pingshu/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;今天是圣诞节，虽然我一向不喜过这国外的节日，但圣诞节与我却别有一番故事，故于今日记之。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“汉高祖刘邦斩蛇起义，建基立业！”&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://forceoflife.cn/2023/yuankuocheng.jpeg&#34; width=&#34;50%&#34; height=&#34;50%&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;熟悉评书的朋友肯定会立马想到，这是袁阔成先生的评书代表作《三国演义》中的第一句话，也是我对评书的第一记忆。我素来对传统曲艺很痴迷，对相声、评书、京韵大鼓、小曲小调抑或是京剧、秦腔都有所涉猎，这点我的朋友们都是知道的，但却很少有人知道我是什么时候对这些传统艺术产生兴趣的。一直有这样一个说法，天津人都会说相声。而之所以会产生这样的说法，大抵是因为虽然相声发源在北京天桥，但其兴盛却是在被称为“曲艺之乡”的天津，天津人或许不都会说相声，但打小都是听过相声的。很多人都无法想象，出租车里不放流行歌曲，却放着诸如《逗你玩》、《十点钟开始》、《买猴》这些上个世纪的相声是怎样一副光景。而我作为一个土生土长的内蒙人，自然是没有这样的经历，我直到高中时才算真正开始听相声，京剧、大鼓这些更是大学才开始接触；可唯独这评书，我却有着不输于天津朋友的听龄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;应该是在 11 年或是 12 年的圣诞节（十余年前，恕我记不清了），那时我家还没有搬家，当我早上从温暖的被窝里爬出来时，天还没有亮，我早知那是圣诞节，便直接去枕头下摸索。那时的孩子应该大多都和我一样，最希望得到的礼物是动画片中的玩具，而我一摸之下，却没摸到什么玩具，心里有些失落的同时，手也摸到了薄薄的一个物件。将它拿出来后，上面写着“袁阔成评书系列”。彼时我尚不知评书为何物，更不晓得袁阔成是哪一位人物，便先搁置在一旁，赶忙去吃早饭准备上学了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;已经记不得我是如何把那个玩意拆开，将里面的碟片放入 DVD 机的了，只知道当时第一次听的是三国，或许是因为我看过青少版的《三国演义》，却未曾读过《封神演义》的缘故吧。或许这就是大师区别于普通艺人的原因吧，当时听的第一句一直记到了现在，袁阔成老先生那富有穿透力的声音从四四方方的老式电视机中传出（那时我家还没有换液晶电视，还是那种老式的非常厚的电视机）。由于我从小就爱看书，对于评书这般，将书中内容讲给我听的形式也是很喜欢的，所以一有机会便要打开电视听评书。在那个年代（姑且将十年算作一个年代，毕竟 10 年到 20 年，也是发生了极大变化的），我家还没有什么新鲜的娱乐方式，父母的手机甚至还没有完全换成智能机，我母亲甚至可能还在用小灵通（也许已经从小灵通换成另一个普通手机了，但总归还不是智能机），父母下班为数不多的娱乐就是看看电视，所以我通常都是在白天听书，晚上就必须要让出电视，（现在已经完全回忆不起我那时在寒暑假都做些什么了）。我听完了三国，又听封神，听完封神，又听三国。当时的我把这两部书反反复复听了 5，6 遍，尤其是封神（因为封神很短）。后来我也问过我母亲为什么要给我买这个圣诞节礼物，她说当时只是想让我少玩些电脑。说起来我因为电脑而与父母的斗争史也是很有趣的，有机会也可以写一篇文章。这四张碟片我一直听了好多年，直到初一搬家才不再听了，而它们最后的归宿，应该也是被我母亲丢进垃圾桶中了罢；那时的我还不像现在这样时常怀念过去，自然也没有保留的念想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在五年级之前，我听的评书一直都是三国和封神，再没有别的书，最多是在小区里的大爷或是出租车师傅那里听到些单田芳单老的书。五年级的一天放学，因为和母亲出去办事时偶尔在车上听到一个电台里放评书，我把家里的收音机调到了 FM 98.1 包头文艺广播。那时应该是晚上7 点刚过，就听到收音机里放着一个武侠评书，我并不知道那是什么书，也不知道当时放到了哪里，甚至我开始可能都没怎么听懂，但我鬼使神差般地听了下来。到了 7 点 20，节目中间休息，我知道了这个节目叫《评书大联播》，这部书叫《冰川天女传》，是梁羽生先生的作品，说书人叫马长辉。这个节目每天 7 点开始，7 点 45 结束，中间有 5 分钟广告。从那天起，除非我要去上英语班、围棋班，或是身边没有收音机，我每天都会准时打开收音机收听节目，节目中间休息进广告之前会放一首歌，最初是一首西藏雪山风情的藏语歌，我和我母亲都非常喜欢听，只可惜直到现在我也不知道那首歌是什么；当时还没有听歌识曲的功能，我也没有想到可以把歌录下来，多年之后高二疫情在家时我还给 98.1 的公众号发消息问知不知道这首歌的名字，却被告知因为时间太久远了，他们也没有存档，不得不说是一件憾事。之后还放过一些歌，我有印象的就只有一首李玟的《月光爱人》，谁想到还不到十年，李玟竟不在人世了。可以说正是那时的《冰川天女传》，打开了我认识武侠世界的大门，这之后陆续放了中国第一部武侠小说，还珠楼主的《蜀山剑侠传》，古龙的《武林外史》，还有《冰川天女传》的续作《云海玉弓缘》。这之后我就上初中了，没有多少时间去听节目，加上这之后也不播武侠了，我便不再听了，但当时每天 7 点，我坐在旧居的小屋窗前的桌子边，一边写作业一边听评书的场景，却永远印在了我脑子里……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初中搬家后，很长一段时间我很少听书了。这中间有几方面原因，一是我迷上了听音乐，尤其是英文歌，有些当时听的英文歌直到现在我也在听；二是初中学业相比小学却是要紧张不少；三是当时总是一壁写作业，一壁和她用 QQ 聊天，还要提防我妈进来突击检查我（我直到 17 年底才有自己的手机，之前我都是用需要搜题作藉口要来的手机）。总而言之，我很少听书了。偶尔不想听歌了，也只是打开懒人听书或蜻蜓FM（当时还没有喜马拉雅）搜一些刑侦探案（女法医刑侦记）或是军事（虎·解密神秘特种部队）相关的内容来听。当时我也没什么听评书的路子，只是听说有个网站叫“我听评书网”，网址是三w点5tps点com（这句是孙一先生当年的广告词），或是在车上听到广告推销评书机。到初三时，由于快要中考了，父母不再让我玩电脑，我也很少能拿到手机了，于是我就又想起了评书，但是苦于没有听书的渠道，于是我斥巨资从淘宝上买了一部评书机，里面有各位名家的评书，以单田芳单老的最多。也是在那时，我每天中午回家吃饭时，晚上不想做作业时都会打开评书机听书；也是在那时，我在《白眉大侠》中认识了徐良，从《三侠五义》中识得了南侠展昭、北侠欧阳春，了解了五鼠闹东京，从《大明演义》《明英烈》中知道了雌雄眼常茂等等……那时，评书又一次带给了我无穷的快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了高中，由于有了自己的手机，我又很少听书了。那时喜马拉雅已经火了，我经常在喜马拉雅上收听悬疑探案小说，基本喜马拉雅所有的这类小说我都听过，还包括《古董局中局》、《鬼吹灯》等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然很少听书，但我却开始表演评书了。那是高中的一次语文演讲，主题是讲成语。我一直抓心挠肝地想把一个通俗的成语故事讲出新意，这时，我突然想到了评书。于是，我将这个成语的故事找来，按照我的理解改成了评书，又学习单老的讲述方法，甚至单老那云遮月的嗓音（不得不说，我模仿能力还是很强的）。到了表演那天，我从家里带了初中时刻的石章当作醒木，上台开始念定场诗：“道德三皇五帝，功名夏侯商周，五霸七雄闹春秋，顷刻兴亡过手。青史几行名姓，北邙无数荒丘，前任撒种后人收，都道是龙争虎斗！”。言必一拍醒木，便博得满堂喝彩，那也是我最满意的一次演讲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一开学不久，学院举行了文化衫活动，每班要出一个节目。由于我在自我介绍时说了一段单老的“张作霖手黑”，组织上便安排我去表演。到了台上，当我用单老的嗓音开场，台下也响起了掌声。虽然评书是北方，尤其是靠东地区的曲艺形式，但在这里，也同样能被人欣赏。又过了一年，22 年底，因为疫情我在 12 月初就回家了。那时的我正处于最低谷期，还没从被辩论压抑的一学期走出来，每天也无心上网课，每天中午吃过饭就出去散心。走在路上，我总觉得应该听些什么，但又找不出合适的歌曲，于是，我打开喜马拉雅，搜了一部单老的乱世枭雄来听，熟悉的节奏，熟悉的嗓音，抚慰了我的心灵，也让我唤起了我与评书的点点回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到现在，我偶尔还会搜出袁阔成老先生的三国或是封神，来回味一下曾经的故事，回味一下那一去不返的少年锦时，我与评书的故事讲完了，但我这部书，还没开脸……&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>智慧川大人 ｜ 凤凰浴火，涅槃重生——软件学院辩论队进入凤展决赛</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/bldbjszb/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 11:31:10 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/bldbjszb/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;11月5日，“凤凰展翅”2023年文化艺术节”智慧川大人“辩论赛的半决赛在我校江安校区拉开帷幕。其中，我院辩论队作为反方，与机械工程学院辩论队的同学们针对“当AI担任竞技辩论评委”的利弊比较展开了激烈的讨论，最终以12 : 3大比分战胜了对手，挺进决赛。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/%E8%B5%9B%E5%9C%BA.jpeg&#34; width=&#34;50%&#34; height=&#34;50%&#34;&gt;
    &lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;图1 赛场合照&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;针对此次辩题，我院辩论队充分发挥自身优势，将AI的能力与竞技辩论发展的矛盾描摹地淋漓尽致；不但如此，他们还从辩论的起源出发，认为辩论是说服人的艺术，这其中不能缺少人的参与，充分体现了新时代工科学生的人文关怀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得一提的是，这是我院辩论队3年内第2次杀入“凤凰展翅”辩论赛的决赛，在2021年，我院辩论队就由19级和20级学长学姐打入决赛，最终负于化学工程学院辩论队，屈居亚军。但是，他们没有沉溺于失败的苦痛中不能自拔，而是重整旗鼓，誓要拿回曾经丢掉的荣耀。经过一年的蛰伏，今年的他们以“此去泉台招旧部，旌旗十万斩阎罗”的气魄，小组赛力克轻工科学与工程学院、文学与新闻学院，从死亡小组中杀出一条血路；四分之一决赛中，大比分连克匹兹堡学院与化学学院；在半决赛中，又以无可匹敌之姿拿下对手，再次挺进决赛。凤凰浴火，涅槃重生；凤凰展翅，一飞冲天。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/image-20231108112705952.png&#34; width=&#34;75%&#34; height=&#34;75%&#34;&gt;
    &lt;p style=&#34;text-align: center&#34;&gt;图2 软件学院辩论队&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;我院辩论队是一支具有优良传统的队伍，也是一支具有光辉历史的队伍，更是一支富有使命的队伍。“一身转战三千里，一剑曾当百万师”，“凤凰展翅”辩论赛，他们3年2进决赛；“学院杯”辩论赛，他们连续6年挺进8强，是川大辩论圈的传统强队。在传承与发展上，他们秉承着以老带新的准则，每次比赛都会有高年级学长、学姐与上场的辩手一同准备。对于新生力量的培养，他们坚决贯彻理论与实际、队训与实战相结合的思想，以赛代练、以练促学，逐渐形成了一套行之有效的培养方案。同时，他们还是一支精诚团结的队伍。当队员遇到困难，大家总会尽力帮助，不论是学习还是生活。临近半期考试，22级的大家忙于复习，半决赛人手紧缺，于是便有21级的同学紧急顶上，成为挺进决赛的最后一步助力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“萧瑟秋风今又是，换了人间”，如今，决赛的对手是同样强大，一路从死亡半区中杀出的公共管理学院辩论队。希望我们的辩手们能够用更强的斗志，以“明敕星驰封宝剑，辞君一夜取楼兰”的姿态，拿下一座属于软件学院的奖杯。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>围炉夜话（4）</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/wlyh4/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 07:32:15 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/wlyh4/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个系列许久没有续集了，由于内心感受的不同使得围炉夜话的质量也总是参差不齐，时而深刻，时而通俗。之前探讨时间流逝的一篇就较为深刻，而这一篇恐怕又要回到了去年的水平了（或许高水平才是偶一为之吧哈哈）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;自开学以来还没写过什么好文章，本来是有很多内容想写的，可惜由于各种各样的原因一直没有动笔，今天索性借著凤展比赛前难以入眠的晚上一口气写完罢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;年年岁岁花相似岁岁年年人不同&#34;&gt;年年岁岁花相似，岁岁年年人不同&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;去年凤展的时候，我开启了这个系列，快一年的时间只写了三篇，不能不令我汗颜。重新阅读去年写的内容，里面充斥著我对辩论复杂的情感。彼时我恐怕不会想到，如今我竟然又在凤展时写作这个系列的文章。只是就如这个标题所言，生活早已物是人非……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;总有人风华正茂&#34;&gt;总有人风华正茂&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;之前我在一篇日记里这样写道：“没有花永远开放，却总有人风华正茂，正如盛开的花朵下总有泥土支撑……”。最近正值学校申报大创，看着新一批的学弟学妹前仆后继地申报大创，溢出屏幕的热情不禁让我想起去年此时。当时正值凤展，一壁和两个口腔的同学琢磨交叉学科的申报，一壁想着搞一搞强化学习编译器，可最后都成了空。不仅如此，我整个学期都浑浑噩噩，最后不仅离散缺考挂科，还抑郁了一段时间，当时的影响如今也未必全数消除。如今，已入大三的我不再像大二伊始时那般风华正茂，只待一阵风来便扶摇直上、挥斥方遒，而必须要为将来考虑了；可是总会有一批又一批的人，继续在这片土地起舞、辩论、学习、生活，一如我去年模样……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;何妨停留在此间&#34;&gt;何妨停留在此间&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;昨天和小孩们磨完辩，我和小殷姐、杨队一起去外面吃东西。我没有吃饭，小殷姐有点饿，杨队则是完全不饿。其实原本只会有我一个的，因为那时小殷姐说西南门出去有些远，不想去了，只是杨队说可zzx没有吃晚饭，便都去了。说来奇怪，上一次类似的时间类似的人，可能也要追溯到去年现在了，人总是会两次踏进同一条河流呢，呵呵^_^。因为路途有些距离，我们便聊了点东西。从这次凤展到上次凤展，从现在到以前，不知为何，没有人去聊未来，最多只是他们说如果有机会的话想看我再打一次凤展。很难说我现在对凤展，或者说是辩论的态度，毕竟去年的我确乎是发过誓说不再上辩论场，虽然上学期参加了夏日辩论赛，但那毕竟是娱乐赛，更多是想和杨队小殷姐再打一次，和凤展是迥乎不同的，我总是被自己的情感所控制，而不是控制自己的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了菜市场那边，于烧烤摊的塑料椅上坐定，三人反倒没什么话了，兀自吃着、看着，相顾无言。夜空很黑，灯光很亮，四周很吵，我们很静，有一丝尴尬，但静好更多些。我们总会希望时间停留在某些时刻，或是久旱甘霖，或是金榜题名，或是偶遇故知，或是双亲当年，若说此时于我，则又何妨此间。在去年的文章里我写过，当时的我害怕我和小殷姐、杨队、峰峰哥他们的缘分止于辩论。又过了一年，回过头来看，辩论依然是我们交流的主要，但也多了许多之前没有的东西，也许是随着年级的升高，都必须为未来让渡罢。曾经那个无所不能的学姐，也会在保研前焦虑发疯；曾经那个意气风发的辩论少年，也要在考研面前偃旗息鼓；曾经踌躇满志的我，也决定放弃出国走向社会。学姐已经保研高就，学长即将走向考场，我还有两年时间，再见为时尚早，再聚机会很多，只是不知下次会以何种身份境遇，教我如今再说，不如缘分之中永远有辩论，还会互相说服彼此，毕竟，欲买桂花同载酒，终不似，少年游……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;世事洞明皆学问人情练达即文章&#34;&gt;世事洞明皆学问，人情练达即文章&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近我做了一个重要的决定，放弃出国的计划，一心准备就业。相信每个初听这个决定的人都会感到震惊，前两年的我是那么汲汲于留学，羡慕于国外宽松、开放的学习环境，如今决定放弃不得不说是个大胆而决绝的决定。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;缘起社会加速&#34;&gt;缘起社会加速&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在准备第一轮凤展的时候，我看了德国著名社会科学家哈特穆特·罗萨的两本书《新异化的诞生——社会加速批判理论大纲》、《加速——现代社会中时间结构的改变》，了解了他的社会加速理论。他在这本书里提出，从前现代社会以来，我们的社会发展呈加速状态，由于科技加速，使得生活变迁加速，进而使得生活步调加速，生活步调加速又反作用于科技加速形成加速闭环，市场经济竞争逻辑主导下的人就像笼子中的仓鼠一样不停加速奔跑，生活质量却每况愈下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我思考，我究竟想要些什么，我要怎样才会活得更快乐、更踏实。显然不是做科研，两年的学习让我发现，相比于读论文、做科研，我更喜欢参与工程开发，和代码打交道。并且，我是一个地道的北方人，内蒙古的饮食和气候早已给我打上了深深的烙印，在成都都无法适应，遑论国外，只怕到时生不如死罢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗萨在《异化》书中用批判理论对社会加速进行批判，提到社会加速会异化我们的行为，让我们多做许多必须要做但不想做的事情，从而让我们没有时间做真正想做的事。为了出国读书，最好要准备些项目丰富自己的简历，例如大创、科研，可我并不喜欢做这些，更不喜欢为了提升自己而做有害于自己提升的事，这些就是罗萨理论中“异化”的部分，也因此，我开始思考放弃出国留学。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;终于现实桎梏&#34;&gt;终于现实桎梏&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上面写的只是激起我放弃出国想法的诱因，而真正让我下定决心放弃出国的是现实的因素。我并不打算做科研，也因此不会申请phd，就算要留学也只会去读一年左右的授课型硕士，可是这种硕士是不会教什么编译、系统相关课程的。换句话说，我只是花了一年时间去学习些工作用不上的内容。如果说这不需要花多少钱也就罢了，权当在学校再缓一年，家里条件也没有到需要我立刻挣钱的地步；只是去国外留学实在是价值不菲，学费生活费加起来就要40w左右，实在是一笔高价。虽然父母多半会支持我，但是我实在没有勇气花家里这么多钱去学习些用不到的内容。我也曾幻想过，如果我的家里非常富有，我可以本科就去美国接受全世界最好的计算机教育，或者说可以去学我高中时候最想学的数学或是文学，可惜这终究是黄粱一梦，人总要面对现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于工作，我第一想法是找一份在北方的工作，最好是在北京。一来北京一直是我魂牵梦萦之所，我对北京各方面的了解可以说是半个北京人；二来北京离家很近，如果有些什么变故不论是我赶回去还是父母赶过来都很方便；再次，北京的医疗条件可以说冠绝全国，万一有什么差错，有一个在北京的人总要比都从外地赶过去方便。我并不是想定居北京，或者说即使我想也没有那个能力，哈哈，相当长的一段时间，我的最终理想还是回到包头，住在那个阳光小区那个熟悉的两居室里，过着陌生而熟悉的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论如何，在大三的开始，我打算放弃出国，面向就业了，也更加练达，更加坦荡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— 2023年10月29日，凌晨 6 : 57 ，于四川大学江安校区西苑宿舍&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>围炉夜话（3）——我在怀念什么？</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%A4%9C%E8%AF%9D3/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2023 00:22:41 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E5%9B%B4%E7%82%89%E5%A4%9C%E8%AF%9D3/</guid>
      
      <description>&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/C2EC9D52-9863-4245-A535-C46F44C82328.jpeg&#34; alt=&#34;屹立多年的信号站&#34; style=&#34;zoom:50%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图1 屹立多年的信号站&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;年年岁岁花相似，岁岁年年人不同。 ——《代悲白头翁》 刘希夷 唐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁道人生无再少？门前流水尚能西！休将白发唱黄鸡。 ——《浣溪沙·游蕲水清泉寺》 苏轼 宋&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上周三，在和 docker 斗争了一下午未果后，我觉得应该出去走一走了。自我放假回家以来，虽然时常出去散步，但大都是为了饭后消食或锻炼身体而已，路线也总是那么一条——从家里走到包钢一中，再绕一圈到吾悦广场去，最后回家。这条路线是很不错的，长短合适，路途上也有一些值得看的东西，但于我而言却始终少些感觉。这种感觉是难以名状的，每个人的“感觉”更不尽相同，而我的感觉来自回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了寻找感觉，为了重逢记忆，我在吃下一颗抗过敏药后走出了家门。起初我仍旧是沿那条“老路线“走，当我走到包钢一中时，我并没有如往常一样改向南行，而是转向北，朝着记忆中熟悉的地方，向着儿时的我，缓缓走去……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我首先经过的是一个不知名的广场，它和我上一个家只隔一条马路，小时候妈妈和姥姥会带我去那里玩；再长大些，我有了朋友，有了电视、电脑，有了功课，便很少去了。如今再次踏足这里，站在广场中央，扫视着周围那或熟悉或陌生的建筑与设施，仿佛还置身于十余年之前的这里。那时这里很新，广场周边也没有这么多的植被，只是一大片的水泥地，边缘每隔一段距离修建了一个树坛，后来，这里多了一些健身器材，儿时的我把这些当作上好的玩具，总是争抢着要玩一个我现在也不知道是做什么的仪器。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/7A3A3A3D-3A3D-4A3A-8A3A-3A3A3A3A3A3A.jpeg&#34; alt=&#34;儿时广场的健身器材&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图2 儿时广场的健身器材&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;这里陪伴我直到小学三年级的暑假，那时我在这里练习自行车，从最开始还有两个辅助轮的玩具车，慢慢骑上了我妈的女式车，最后即使骑我父亲的 26 车也完全没问题了。中间经历了怎么样的波折，发生了哪些故事，而今的我已经不记得了，唯一确定的是，自我学会骑自行车起，应该就很少来这里了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广场旁有一个酒店，大约也是在小学时修建的，当时也算一个比较有档次的地方了，家里亲戚的儿子圆锁时曾到这里吃过酒席。现今在看，当年崭新的装潢如今早已斑驳，曾经新潮的装修也随着彩板的老化与脱落而变得陈旧，泛黄的玻璃向路人诉说着它这些年的经历。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/27CEC0B3-D9F9-4CB9-A095-926F25AB5E7A_1_105_c.jpeg&#34; alt=&#34;兰亭酒店&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图3 兰亭酒店&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;继续走，到了一处喷泉，印象里它应该好多年没有被使用过了。不过毕竟我已有 10 年上下没有来过了，中途是否还开启过就不得而知了，只是记忆中很早就不再喷了。在我还没上小学时，夏天的夜晚爸妈会带我来这里看喷泉，彼时我为那高高喷起、五彩斑斓的水柱所吸引，却被父母提醒说那里有电，不要靠太近。这段记忆确乎有些久远了，久远到我已记不得当时究竟与谁同行了；而我记住的，只是那时伴着水汽吹来的风，点缀着星星铺展的夜，和那段溢满童真的少年锦时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再往南走一些，透过高楼大厦与树叶之间的空隙看到的，是我的母校——包钢一中。这个角度的她，不是那个高中时每天要待十多小时的水泥建筑，而是那个小时候坐在父亲自行车后座上经过这里时一眼千年的佳人。那时道路两侧的树还没有这么高，那时周围还大多是沙地，那时父亲额头鬓角还未见斑白，那时……&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/E205E542-43CF-4289-B3AB-C575DC3A6840_1_105_c.jpeg&#34; alt=&#34;E205E542-43CF-4289-B3AB-C575DC3A6840_1_105_c&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图4 包钢一中&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;之后便转头向我幼时住的小区走去，穿过一条向内的马路，便可看到小区的大门，门前在修路，我只得绕到路口过去。小区门口的底店很多都换了招牌，即使留下的也大多缩减店面或是增加业务，三年疫情改变了许多人的生活。从侧门进入小区，首先引起我注意的，就是路边的矮丛与灌木，较之我还在时茂密了不少，看来旧小区改造的步伐已经迈到了这里。虽然可以看出外墙保温几经重做，但房子总体的建筑风格仍保留了下来，旧友楼下停着的他那辆破自行车，初中我在搬走前存车的车棚，小时候最喜欢玩的秋千，楼前宽阔的停车坪与夹道，一切如故，却又历久弥新。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/gh/zzxdyf1314/mycloudimg@master/7CC9625D-61E9-43DF-811A-FB5950B1EF2E_1_105_c.jpeg&#34; alt=&#34;小区&#34; style=&#34;zoom:75%;&#34; /&gt;
  &lt;p style=&#34;text-align:center;&#34;&gt;图5 小区&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;从小区中出来时天已渐黑，我也到了回家的时候。浸润在往日时光中的我有些低沉，兀自在思考一个问题——为什么我的感觉总在回忆与怀念中出现，抑或者，我在怀念什么？我总是在怀念，怀念课堂，怀念朋友，怀念故地，怀念记忆，甚至怀念一些比我年龄更长的东西。我在看老照片，听老故事时总是不自觉地代入自己，怀念那些年代，那些我并未经历的时光。是它们比如今更好吗？显然不是，中国近几十年来经济的增长速度与目共睹，我们的生活质量也显著提高；是那时的人更好吗？也不是，那时的人们连经济基础都没有保障，更遑论上层建筑了，许多人为了多挣钱不惜游走在黑白之间；是那时的生活承载着我的回忆吗？可很多时候我都没有在那里生活过……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是什么，是什么让我不断地怀念，究竟是什么？几天后，当我和父亲走在察素齐的街道上时，我找到了答案。在公布答案之前，先来想想我们现在的一天是怎么过的？早上起床，最快的速度梳洗打扮，吃过早饭赶去上课或上班，中午草草吃过饭又要继续上课、上班，晚上回去已然很晚了。到家一壁拆中午取的快递，一壁打开手机刷着购物网站或是社交软件。突然，几个朋友相约出去吃夜宵，你欣然应允，感到饭店后几个人扫码点单，一壁聊天吹牛一壁吃着菜，吃完后随机一个人在手机上结账，并发了一个群收款，回去时已经接近 12 点，简单洗漱完毕躺在床上，刷了一会儿手机定好闹钟沉沉睡去。这怎么了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这似乎没有什么问题，真的吗？随着科技的发展，生产力的解放，我们的生活也更加高效，得以把大部分时间都用在社会主义现代化建设上。空余时间在手机上轻松一点，需要的东西第二天就能送货到家，再也不需要赶去商场超市，甚至拿着票据去供销社或国营商场争抢那一两个名额；走入饭店，扫码点餐，没有了和服务员扯皮，没有了当着朋友翻菜单的尴尬；手机支付，实时到账，无须赶去银行，明码标价也无须讨价还价或是零钱不够，群收款也避免了挨个要账到窘迫。我们的生活高效而规律，每天几乎都在坐着同样的事情，就像工厂机器上的一个零件般尽职尽责，为社会主义现代化建设添砖加瓦。难道真的没少些什么吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾记得，爸妈带我去 106 买玩具时的激动与喜悦；曾记得，在服务员的推荐下点了一桌满意而经济的饭菜；曾记得，聚餐后大家争抢结账的场面以及大方抹零的小贩，这一幕幕，一桩桩，一件件，逐渐从我们的生活里悄无声息地退出，不带走一片云彩。可这些东西少了又怎样？我们似乎从来不觉得这有什么，我们乐于更高效地生活，这样我们可以做更多想做的事，赚更多的钱。似乎改变一点没什么影响，再多一些呢，再多一些呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很难说这样的改变究竟是好是坏，生活方式与观念的改变是潜移默化的，只是当我完成一天的“任务”躺在床上时，也许会怀念那些没有“机器”、不缺“零件”的日子……&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我在做什么,未来我要做什么</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E6%88%91%E8%A6%81%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jun 2023 21:39:11 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88-%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E6%88%91%E8%A6%81%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是关于我现在在大学做的一些事，以及未来两年或更久要做什么的，涉及非常多的专业内容。所以如果你完全不懂，那么我其实不太建议你阅读，如果非要看的话可以只阅读生活方面的内容。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;我在做什么&#34;&gt;我在做什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;del&gt;毫无疑问的是，我在上学。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的专业是软件工程，所以我做的事情大部分都与计算机相关。和数学一样，计算机也有很多领域，比如理论、系统、图形图像、人工智能等等，具体可以参照&lt;a href=&#34;https://csrankings.org/&#34;&gt;这个网站&lt;/a&gt;。我最感兴趣的，将来也最可能从事的方向是 System，即计算机系统。计算机系统也有很多子方向，比如偏硬件的体系结构，操作系统，偏数学的编程语言（Programming Language），以及数据库系统、网络系统、计算机安全等等很多方向。而其中我比较感兴趣的有三个方向，体系结构、操作系统、编程语言，也是相对比较传统的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实如果你在几个月之前问我的话，体系结构可能不会出现在上面，因为彼时我对硬件并不感冒。而促使我对体系结构产生兴趣的，很大程度上是现实。为什么这么讲呢？因为操作系统和编程语言的工作岗位实在是少的可怜，大二的我甚至都想象不出这两个方向除了去研究所之外能有什么出路（只是我想不出，不是没有），而我对读不读 phd 还心存疑虑，没有下定决心（&lt;del&gt;好像我想读就能读一样&lt;/del&gt;），所以我必须要考虑之后怎么活着。众所周知，当前芯片相关产业是比较火热的，不管是物联网芯片，还是用于云的芯片，都有非常广阔的市场，这就使得体系结构的就业面变得很宽。当然，我对纯硬件的工作也没什么兴趣，哪怕是写 Verilog 也不行，我更喜欢偏向软件的方向，比如虚拟化。当然，我对虚拟化的兴趣很大程度要来自我手里的这台 Mac，因为我真的很想在 aarch 64 上无痛运行 amd64 的软件……所以从工作考虑，体系结构也是我之后可能去钻研的方向，不过这是下一部分的内容了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然在上学，与我在做什么最相关的自然就是我在学校做什么了。现在是大二下学期的假期，虽然我离放假回家还有 20 天的时间。之前的两年，我修完了所有的必修课和毕业要求的通识方向的课程，修了一门其他专业的课程。当然，很遗憾的是我下学期还要上两门必修的数学课——离散数学和概率论与数理统计，因为在这两科上我”光荣“地挂科了。我并不觉得挂科是一件多么了不得的事，只要不会麻烦到家里人（比如川大的学业预警，累计挂科 10 学分就会通知家长）或是被退学（累计挂科 30 学分，重修通过不再计算）都没有什么，当然我对什么诸如”没有挂过科的大学是不完整的“之类的狗屁言论也是嗤之以鼻。说起来离散数学实在是挂的冤枉，前一晚通宵复习离散数学，早上去吃了早饭打算在床上躺一会儿去考试，谁想到居然睡了过去并且没上闹钟，一觉醒来已近晌午，早就过了最晚进场的时间了。其实如果愿意扯谎的话也是可以申请缓考的，我的一个朋友在大一下记错了大学物理的考试时间，当时随便编了一个生病的理由开了诊断就申请了缓考，我本来也打算这样做。但是让我没有这样做的原因有两个，一个是我身体很健康，开不出身体问题的诊断，想要申请只能说家里出了事，这让我觉得非常不舒服，毕竟自己犯的错为什么要牵涉家里人；另一个原因是当天晚上辅导员鹏哥在电话中对我说的一番令我记忆深刻的话：“志孝你平时做人做事我是认的，所以我也很愿意帮你。但是你要想好，你做这个选择注定是要放弃一些东西的，如果你选择不缓考就要放弃保研、奖学金的机会，如果你选择申请缓考就要放弃一些其他的东西。”虽然他当时并没有说申请缓考要放弃什么，但我却很清楚，那是做人的原则、底线。虽然为了保研和奖学金的机会，随口扯一个慌并不是什么难事，可能也并不会对我有什么负面影响，但是我向来是非常看重道义和原则的，就好像陆象山所说的，“我这里纵不识一个字，亦还须我堂堂地做个人”，有了这一次滑坡，就可能又下一次，而且我即使当时没有什么包袱，但我没办法保证我之后一直能直视自己。并且挂这一门课对我并没有多大的影响，我本来就不曾打算保研，奖学金也是无所谓的事情，所以我最终决定坚守自己的想法，放弃保研，大三再重修。说起来也好笑，当鹏哥说出那句“我是认的”的时候，我竟然有一种自己之前做人做事很值得的奇怪想法。也有朋友觉得我应该和父母商量再做决定，但是一个是这件事情有些难以启齿，我现在也没有和他们说；二一个是我觉得既然是我犯下了错误，也理应承担后果，我已经 20 岁了，不能还是什么事都依靠父母，而且我相信我的父母也会支持我的，毕竟他们从小就告诉我，要做一个正直的人。只是出乎我意料的是，概统的考试难度格外大，我临时抱佛脚学来的知识根本不足以应付，加之因为打凤展时总是旷课与老师交恶，最终概统也挂科了，我也到了被学业预警的边缘（离散数学的 5 个学分太多了），不过好在这只是一个不和谐的插曲，得益于川大的重修政策，这并不会对我产生什么影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完学习，再来说说其他方面。我在大学里的生活大部分时间都很无聊，在宿舍里娱乐，捣鼓电脑之类的，唯一参加的活动就只有辩论队了。并且非常幸运的，成为了辩论队 2021 级的队长，打更多的比赛，带着 22 级的学弟学妹比赛。在这里，我交到了大学绝大多数的朋友，也认识了很多其他学院的同学。因为准备辩论赛的缘故，我经常熬夜甚至通宵，不仅把身体搞得不太健康，还占用了太多的学习时间，虽然再让我选一次我还是会选择参加辩论队，但其实我还是有些后悔的。更为严重的是，由于大二上学期我给了自己太多压力，导致自己在学期的最后一个多月几乎抑郁，每天觉得什么都没有意义，睡不着，也不想做任何事，深夜看着从图书馆借来的《穆斯林的葬礼》直到生理昏厥。所幸当时由于疫情在学校的大范围蔓延使我提前一个月回家，期末考试也因此推迟，否则后果不堪设想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我这两年在大学做的绝大部分事情，其他的事情就有机会在别的文章里再写吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我要做什么&#34;&gt;我要做什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;接下来聊一聊接下来我要做什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最重要的当然是学业，这关乎着我以后的生活。我并不打算在国内读研，进大学的第一天我就这么想，在国内读了两年书愈发坚定了我的这一想法。国内的计算机教育太薄弱了，很少有老师会专心教学，即使在研究生阶段也是如此，并且国内的研究方向大多集中于 AI，只有清北、上交几所学校有系统方向的研究生。并且随着国内考研报考人数越来越高，考研难度也与日俱增，简直比高考还要残酷，我也越来越不喜欢去准备一场决定自己人生命运的考试，有一次高考就够了。而保研也没有好到哪里去，大家为了保研把精力投入到了很多不必要的东西上，比如卷志愿时长，卷实践分数等。我并不是说这些东西本身没有用，而是我认为不应该以此来决定是否有资格攻读研究生，并且保研同学在成绩上也是无所不用其极。其实这在国内大学算是通病，大家只注重自己最终能否拿到高的绩点，而不关心自己会收获什么，选课时也更关注哪一门课能更轻松地拿到更好的分数而不是能学到更多的东西。我并不欣赏这种观点，这也是促使我想出去读书的一个原因，我觉得国内的研究生并不纯粹，大部分人都只是想混个研究生文凭，而不是真的想做些什么事情。我当然没有要求只有想为科研献身的人才能去读研究生，我本人也并不是那种人，只是一个研究生起码应该有在做一些有意思的事的想法，而不是只想混一个文凭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于是读修课型硕士还是申请一个直博的 phd 我还没有做好打算，从最终结果来说，我更倾向于去工业界而非留在学界，相比于做科研、发论文，我更喜欢实际地做工程，参与甚至主导一个像 Linux、Apache、Qemu 一样酷的软件。但我对于做大学老师也并不排斥，相反我甚至有点喜欢这个职位，可以培养祖国未来优秀的人才，同时也能为改变国内计算机专业的教育现状做一份贡献。只不过如今做大学老师的难度也越来越大了，各种考核越来越严，非升即走也有很大的压力，所以就算读了 phd 做不做老师也在两可之间。我个人还是倾向于 phd 的，在进入染缸般的社会前用更长的时间做更多有意思的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来一年应该会努力学习英语，如果要去日本的话可能还要再学学日语，再提升一些绩点，并学好自己想学的系统方向，争取申请到港校的 phd。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按常理来说，我还要带我的小孩们打凤展，但是我并不打算继续通宵达旦地打辩论，我的时间并不允许，我的油箱里也不剩多少油了，我已经很久没有认真打过辩论了。所以下个学期应该会用大把的时间来学习，在辩论里投入较少的时间，起码不会再去熬大夜和通宵了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是目前我在做什么，以及我未来一段时间要做什么，希望我可以实现我的愿望，也希望看到这篇文章的人一切都好。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>武汉游记</title>
      <link>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E6%AD%A6%E6%B1%89%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 02 May 2023 16:44:49 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/zh-cn/post/%E6%AD%A6%E6%B1%89%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;朝辞巴蜀去，夕至荆楚地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浮生虽恨短，仍偷三日闲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——2023 年 5 月 2 日于武汉返程列车&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这次武汉出行说起来要算一次意外，大约在半个月前的一天晚上，刚考完计算机网络半期的我躺在床上，望着漆黑的蚊帐顶发呆。本来计划的一场重庆之行因为突如其来的考试化为了泡影，加上许许多多的事情，顿觉心情烦闷，连带着有了一种想要逃离成都乃至西南的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最开始我其实是想要回家的，但正如余光中先生所写，“长大后，乡愁是一张窄窄的船票”，五一期间哪怕提前半个月都买不到一张回家的车票（也许根本就不在这个区间放票罢）。遂打算改去北京、南京、杭州等地，但也因种种原因告吹（单纯是买不起票）。无意间得知几个在北京念书的高中同学要去武汉旅行，在看了看去武汉的车票后当即决定——去武汉玩几天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次旅行之前其实没有做什么攻略，仅有的一些准备也只是在携程上订了酒店而已。（第一周在准备小孩学院杯 8 进 4 的比赛，第二周又要应对调休带来的疲惫）由于我周五没有课，所以从周四下午下课后，我便进入了五一假期。整夜难眠，第二天早上写完请假条我就踏上了前往武汉的旅程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五一假期出行实在火爆，如果不是第一时间抢票根本抢不到，我的动车票也是当时仅剩的一张，说起来十分幸运。九个半小时的车程太过冗长，兼有绵延不绝的隧道导致手机信号断断续续，对我来说更是雪上加霜，使本就百无聊赖的时光更成了一种煎熬。在我玩了一百多把魔方之后，火车终于开到了汉阳站，我如获大赦般飞也似地逃下了车。（这里的一个很诡异的现象是，如果我买到汉阳的火车就没票，可是买到终点站的武汉站就有票，导致我多花了汉阳到武汉的钱 :-&amp;lt;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的几位朋友要第二天才到，于是我便只身前往今晚下榻的酒店，在这个旅行高峰期只花 212 就定到了一间大床房当属不易。房间很小，除了一张床和桌子基本没什么空间，但是这个价格能有地方住我已心满意足。因为安顿下来时已经晚上 9 点多了，周边的小店都已关门，我只得去华莱士买了些汉堡和炸鸡来抚慰饿了一整天的肚子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当晚我凌晨四点才睡，一边吃着橘子一边津津有味地看着蒋岩炎老师的操作系统课（逃。一夜无话，第二天中午十二点多才醒，但由于不合理的睡姿使得脖子和颈椎非常痛，连基本的抬头都很困难。简单打点行囊后，又在华莱士解决了午饭，接着便去武汉站接我的几个同学。在和北京来的几位同志进行了简单而亲切的交流之后，我们便一道赶往接下来几天的酒店，出了地铁又经过一片老旧的街道，三绕两绕抵达了新的“据点”。房间是一个有两张双人床的三人间（不知为何），我们住了四个人，总体上仍算得宽敞。一番叙旧之后我们决定赶往这次的第一个“景点”——中南财经政法大学附近的小吃街来填饱我们的肚子，但此时我的脖子已疼痛难忍，一路上也少不了阵阵哀嚎 :-&amp;lt;。等我们到了地方才发现，一条狭窄细长的街道挤满了人，加之不断有人把电动车甚至汽车开进去，本就拥挤的人群变得摩肩接踵。小吃倒没有什么特别的，全国各地哪里都买得到，大学附近的小吃街大抵都是如此吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于我的脖子实在不堪重负，回去并未洗漱就沉沉睡去，一觉睡到天光大亮，起来才想起没有预订各个景点的门票。在老村长湖北菜一边用午饭，一边敲定了一天的行程，先去晴川阁，再去户部巷，晚上坐船游览两江（长江和汉江），然后回去写 mips32（bushi。（为什么一个电子信息的学生的作业是把 C 代码 翻译成 mips 汇编，不理解）我们本打算骑车去户部巷，但 10km 的距离和破烂的共享单车令我们望而却步，只得改坐公交。谁料公交车一路走走停停，因为黄鹤楼那里堵死了甚至还改变道路，跌跌撞撞坐了一个多小时才到。一到晴川阁，一行人方才对五一出行的高峰期有了感受，人群伴随着热气扑面而来，望不到尽头，小小的晴川阁挤满了人，每到一处都是人挨人、人挤人、人压人，哪里有闲情逸致驻足欣赏，只能随着人流前进走马观花。这晴川阁本是纪念大禹治水之功绩而建，可阁中却有很多纪念雷锋同志的内容，也不知有什么联系。出了晴川阁在景区里闲逛，参与答题还得了一本书，也算是对我被挤了一下午的奖赏。后觅得紧邻长江一处，遥江可见黄鹤楼，索性乘船渡江。左右去户部巷也是要过江的，与其在公交上被颠得发昏 😵‍💫，不如享受享受江景，虽然乘船的人也是极多的，但总归一次就过去了，江风与江景也好过狭小的车厢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了户部巷，才发现也就是一条比较有特色的小吃街，顿时兴致大减，草草吃过晚饭便前往中华路 3 号码头去看江景。怎想到这坐船览江之人是如此之多，只见是黑压压一片，费劲九牛二虎之力才换到票，谁知这排队才刚刚开始，从码头入口到登船不过短短几十米，当时只觉难比登天。我们几人一边等待，一边观赏江景，一边复习计算机网络中的 processing delay, queuing delay, transform delay 和 propagation delay（。要说江景实在是极好的，哪怕是在拥挤的码头都令人叹为观止。好容易登上了船，江对岸五彩斑斓的灯光秀和不远处武汉长江大桥的深黄色的灯带遥相辉映，江风伴着氤氲水汽拂过面颊，端的是心旷神怡，宠辱偕忘，吹散了之前排队的不悦和一天的疲惫。此情此景，不仅让人想起了苏子的《赤壁赋》——“惟江上之清风，与山间之明月，耳得之而为声，目遇之而成色，取之无禁，用之不竭。是造物主之无尽藏也……”。两江游览时长一小时，在饱览江景与灯光后，我们恋恋不舍地下了船，踏上了回酒店的路。我们本想打车回去，但是因为游人众多，根本打不到车，连共享单车也找不到，只得徒步回去。这期间有一件趣事，金桃和杨晨由于实在走不动，先后决定骑共享单车回去，只有我和游笑权同志坚持走回去，可谁料想一路的共享单车都是坏的，反倒是我二人最先抵达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天我早早起床去吃了个早点，也尝了尝久负盛名的武汉热干面，味道尚可。待众人醒后简单收拾就赶去黄鹤楼，又是一番人山人海自不必说，也多亏我们来得早，不然再像昨天一样中午才来只怕是连黄鹤楼的大门都进不去了。现在的黄鹤楼虽是近些年复建，但仍可见其古韵，只是由于登楼的人太多，眼看要排几个小时的队，也就放弃了登楼一观的愿望，本来还想着复原一下孟浩然诗中的场景，没有实现，略有遗憾。出了黄鹤楼，我们去海底捞大吃了一顿（物理和精神双重意义上的大吃），之后由于我昨晚一躺下就感觉自己飘在水上，一闭眼就觉得还在船上，加之某人睡觉太不老实，害得我一晚上没有睡，便回去补觉，游笑权也回去继续写他的汇编大作业，其余两人则又去植物园游玩。我回去洗了洗衣物倒头就睡，一直睡到晚上 7 点有余，他们打算点小龙虾吃，我不想吃，就下去溜达溜达，买了两个炒菜带回去吃。众人风卷残云吃干抹净自不必说，之后就是躺在床上看着西游记闲聊，本想着打打扑克，但是最后也作罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三天本欲早起去省博物馆，但一来大家仍然很劳累，二来我因为学院要求下午就要赶回学校，便一觉睡到 10 点，收拾东西直接去了火车站，在火车站附近草草吃了中午饭，我即与众人分别，坐上了返程的火车，这次武汉之行也就到此结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体来说，这次出行算不得圆满，一是因为我们几个对于旅行的态度是一定要舒服，不愿意为了看景点而殚精竭虑，把自己搞得疲惫不堪；二来是游人实在太多，一出门遍地是人，实在没什么心情静心游览，所幸黄鹤楼，长江大桥这两个重要的景点都看过了，坐船游览两江也一饱眼福，虽有遗憾但总体是满意的，毕竟——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世上哪得完满事，几分缺憾才是真。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尝得遗憾千百件，不枉人间过一遭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哈哈哈哈哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——2023 年 5 月 2 日 16: 44 于返程 G3467 上&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
