<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>大学 on 为生活</title>
    <link>https://forceoflife.cn/tags/%E5%A4%A7%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 大学 on 为生活</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <managingEditor>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</managingEditor>
    <webMaster>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</webMaster>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2024 09:42:51 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://forceoflife.cn/tags/%E5%A4%A7%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>评川大教务处回复——揭露无耻政客的丑恶嘴脸</title>
      <link>https://forceoflife.cn/post/shixunjubao/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 09:42:51 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/post/shixunjubao/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;本人于 2024 年 2 月 15 日向四川大学校长信箱发送对本学期前三周课程《IT 企业实训》的不满与建议，在 3 月 6 日，邮件发出的 11 天之后，我收到了来自学校教务处的回复。正是这篇回复，让我断绝了再次提出建议、反映的打算，因为这篇回复通篇不见学校对于教育、教学改革的诚意，反倒满是无耻政客的虚与委蛇，令人不齿。以下我将择几处作简要评论。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;同学：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你好，关于你反映的《IT企业实训》课程问题，校长信箱上周将邮件转发到教务处，教务处跟学院做了沟通，对于你在信中提出的疑问， 相关说明如下，希望你能理解。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“相关说明如下，希望我能理解”。当我第一次打开这封邮件，看到这句话时便已明了，所谓什么积极建议、积极反映，都是为了撑场面的虚言。何谓相关说明？即我们觉得你说的不对，现在告诉你为什么不对；所谓希望我理解，也不过是你给我听好了，别再来找麻烦罢了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一， 为期三周的实训课程是软件学院本科教学中非常重要的组成部分，是帮助同学进行知识整合，实际熟悉软件开发的完整过程的一次项目体验。实训课程秉承学校“价值塑造、能力培养、知识传授”三位一体的教育理念，重点内容是整合本科前五个学期各门课程传授的知识体系，帮助同学们更好的培养能力，包括通过体会IT企业规范化、专业化、标准化、规模化的软件开发/系统集成项目开发流程，理解典型IT项目开发团队的角色构成并培养团队角色协同工作能力；培养目前核心网络应用系统的开发、管理与维护能力；学习掌握当前各类主流网络产品和设备、系统工具的使用和管理能力；学习体验课堂理论知识在实际工程项目中的应用，积累项目实战经验，从而增强同学的就业能力和信心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段尽是大段的屁话，而且水平相当的低劣，如果是真正关于一件事情利弊的辩论，这段就已经可以给他们收尸了，比之武安马科长则弗如远甚。整合五学期的知识体系，请问计算机系统（操作系统、计算机体系结构）在哪里？算法在哪里？也对，软件学院算法分析不是必修，百分之九十五的同学连动态规划都没接触过，自然不在知识体系之内，呵呵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对于实训内容的批评，主要是在于内容选择只有培训班教 web，以及培训班资质不合格上；而这段内容不仅将内容选择局限全盘接下，更令人哑然失笑的是，不断复读课程要求以混淆视听。诚然，倘若真正在有资质、有能力的企业实训，自是能够培养这些能力，可是四人一组，用着已经过时的技术去开发一个答辩之后就丢进垃圾桶的破项目怎能锻炼能力？增强就业能力更是无稽之谈，倘若以此为资历去面试，恐怕表筛都过不去罢。我提到的关于实训对于不学 web 的同学来说没有意义，也没有任何有效回复，只是在说些空话套话，让人不禁觉得作者和教务处、学院申论水平之低劣。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此外，学习知识、掌握能力是传承前人经验，丰富个人内涵的过程，本次实训与二年级暑期的校内实践课程并不重复，而是对前五个学期的课程知识的综合训练，同时也是一种知识习得、迭代的方式，将系统知识内化为个人思维、方法、能力的过程。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“学习知识、掌握能力是传承前人经验，丰富个人内涵的过程”，此话不知何意，让人以为莫不是作者刚认识这几个词，想要实践一二？上面已经提到，前几学期真正重要的课程哪怕一门都未在实训中体现出来，何来所谓“习得”、“整合”？况且此处文法、语法皆错，何为“知识习得、迭代的方式”，恐怕应是“习得新知识、迭代旧知识的途径”罢。综合训练、途径的词性与过程不符，前二者均形容一件事的结果或受益，后者形容的是做一件事情的过程，怎能放在一处使用？作者语文功底之薄弱可见一斑，这种人居然被安排出来当写手，可笑至极。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二， 对于邮件中提到实训单位的问题，我们在选择实训单位时需要考虑企业与高校的合作默契度，这是一个双向选择的过程。作为人才培 养环节中的一个重要部分，尤其是秉承着在“新工科”背景下产业对高校培养人才方面的新需求以及新要求，愿意与高校高度配合，给学生们提供从校园走向实际生产环境所需的过渡期桥梁作用，是学院选择实训企业的一项重要考量和出发点。据学院了解，你信中提到的优秀IT企业并不能接纳大量学生进行实训，无法提供符合培养要求的知识点与能力分解教学方案，且场地宿舍条件无法满足学院数十人乃至上百人的实训要求，暂时还不能成为我们实训合作选择的理想平台。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这段更是毫无逻辑，简直着小孩子哭闹着要糖一般——我就是不讲理，你能如何？没有条件和优秀企业合作，那就不要开这门课嘛，非要霸王硬上弓，难不成这门课也属于祖宗之理不可违的范畴？这种固步自封、胶柱鼓瑟的保守主义余毒，怎能适应当今世界多极化、经济全球化下快速发展的时代？如果愿意配合就是默契度，那我们不如集体搬到川大下属幼儿园，和幼儿园小朋友一起实训好了！&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;目前的合作实训基地都是经过学院多次考察，具有丰富的教学经验和管理经验的专门IT企业实训公司，合作多年，了解在校学生情况，具备良好的培训机制，同时可以容纳大规模学生的培训机构。最近三年，学院每年都在进行基地考察，根据基地学生意见调研，最后的实习成果评判，和兄弟高校调研，对实训基地一直在进行动态调整，每年都有企业因无法跟上学院的教学要求而退出实训。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里更是滑天下之大稽，实训单位选择“培训班”是我批判实训的一个重要原因，这里竟直接承认。既是培训班，何来之所谓“体会IT企业规范化、专业化、标准化、规模化的软件开发/系统集成项目开发流程，理解典型IT项目开发团队的角色构成并培养团队角色协同工作能力”？考察实训基地，说来好听，他严斌宇就来教室走了一圈，回去编了一段和我见面、我后悔莫及的屁话，还考察了些什么？更遑论什么“企业无法跟上学院的教学要求”，从实际情况来看，学院的行为是外行指导内行的典型范例，拍脑袋做决定，将本本主义发扬光大。这里还有一种国人特质，只要和我差不多的人也烂，那我烂就不是问题。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第三， IT企业实训课程在教学计划里是必修课程，评分标准非常重要，所以要按照学院的教学规定进行统一打分，目前并不能用同学个人的企业实习进行替代，这样会造成实训内容难度不一，打分不好评判，对学生的成绩存在不公平的因素。此外，学院综合考虑了学生更多的出国、保研夏令营等个人发展需求，已经将实训安排在春季学期的前三周，而同学们因课程修读原因一般是在大三结束后的暑假才能开始进行个人实习，用后完成的实习替代先结束的实训课程容易出现各种操作问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里就是先射箭、再画靶的笑话了。我只是提到不能进行课程替代，并没有说一定要用什么来替代；此话概只是我和杨晨问过能否以实习替代而引出的罢？若如此，岂不是把我想的太过小人，太过精致利己？也对，倘若他们这能理解我的想法，也就不会写出这样一篇狗屁不通的回复了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第四， 关于要求住宿的问题，因为实训基地多数路程比较遥远，来回往返对学生们存在交通安全风险，同时耽误紧张的实训工作，基地基本晚上还有实训作业和任务，所以要求同学们在基地居住三周。这三周是一种新的集体生活，很多实训过的同学都反馈在这三周内收获了新的友谊和知识，希望同学你也尽快的能适应这种完全不同的学习生活，若有问题可以及时更带队和辅导员老师联系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感谢苦难的行为之所以不可取，是因为这个过程无法证伪，没有办法证明没有苦难就得不到成就，或许没有苦难成就会更高。大家都是大三的同学，分组也基本以寝室为单位，哪里来新的友谊？“基地基本晚上还有实训作业和任务”，更是本本主义的典型，我们每天 5 点就已结束，哪来的作业与任务？如果是学院要求，一则要求不合理，罔顾事实；二则培训班不配合，不应选择。这部分内容更是将这群政客的嘴脸暴露无疑。“及时更”，这种错字也不修改，足见回复并不用心。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;感谢你的来信，对于实训还有问题可以直接联系辅导员或教学科进行反馈，学院会第一时间关注你们的需求，希望你们在这三周可以有更大的收获和成长，感谢你的反馈，祝学业进步。 教务处&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;综合以上，这篇回复成立的根本原因，在于我是学生，他们是学校，他们能控制我的毕业证。倘若面对社会事件，仍然以此等水平处理，川大危矣。我反映问题素来不喜皮里阳秋，都是直奔要害，即便如此仍然收到这样水平低劣的回复，怎能不让人无奈？我在文件中提到的对个人、学校、社会、国家的四重危害，回复中更是只字未提，这在申论中可是大忌。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>一场面试引发的思考</title>
      <link>https://forceoflife.cn/post/liveincollege/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 01:14:05 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/post/liveincollege/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;昨天本欲写一篇言辞犀利的文章来申斥，但今天想想还是算了。一来这不符合我一贯以来的风格，我素来偏好云淡风轻，润物细无声，何必为小小交换生而大动肝火；二来昨天晚上小朱姐说得对，面试本就是双向选择，他们不愿选我，我也瞧不上他们这项目哩。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;面试过程&#34;&gt;面试过程&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：做一下自我介绍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：既然没有限定范围，我就首先从爱好介绍起。我最大的爱好是文学和写作，平时得暇会看各宗书籍，包括散文、小说、社科等，同时我会把我的感想写下来发到博客上面去。我第二大爱好是欣赏中国的传统曲艺，比如相声、评书、京剧等，我也在公开场合的舞台上表演过这些内容。之后就是很多零碎的爱好，比如围棋业余三段，10 秒还原一个魔方，篮球，游泳等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在大一代表学院辩论队参加学院杯辩论赛拿到 8 强，在大二又以软件学院辩论队队长的身份带领大一的同学拿到 8 强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在计算机方向上喜欢的是编译原理，大致就是把人写的代码正确、高效地转换为机器可以识别、运行的 0、1。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：有没有参加过什么竞赛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：参加过软件学院大一组织的院级大创，当时开发了一个小型的编译器，虽然不能投入工业使用，但是作为一个玩具或是学习的工具也是不错的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：你目标学校是哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：坦白讲，如果是让我选择研究生去哪里读，我会选择香港，港科技，因为那里是英联邦教育体系，在世界范围内认可度更高；但是现在让我选我会选台湾，因为相比于香港，台湾有更多的文化属性吸引我，我毕竟没有到生死存亡的关键时刻，此时还是可以随性选择的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：那你总要有个目标学校吧？不然你之后转换学分你怎么做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：好好好，我来告诉你我的目标学校嘛。对于香港，港科技；对于台湾，国立台湾师范大学和国立台湾科技大学。我看过它们相关专业开设的课程表，我下学期要选的编译原理和人工智能都在列。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：我听你这意思，好像你去交换是为了去体验生活和经历的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：这就要提到我的两个选择交换的原因了：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;其一，我曾经看过一本书，叫《优秀的绵羊》，里面讲了美国的精英教育，分析了为什么他们的精英教育是失败的，又应该如何挽救。我在看的时候就觉得，好像在中国的四川大学，里面很多问题我也经历过。所以，我就想抓住各种机会，去感受一下不同的教育体制和这种体制下培养出的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其二，计算机科学不同于其他学科，其开源的属性使得可以轻松获得各方面的知识，对于那些不能获得的知识，大多是公司的专利或私有软件，无论哪里都获取不到的。我在川大就可以听 Stanford、CMU 等世界顶级计算机高校的课程，所以在这样的情况下，交换就势必要有些不同的目的，否则就是得不偿失了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Q：你觉得为什么川大会派你去？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A：这个问题又要分两个层次，一个层次是，我个人区别于传统上对计算机工程人员的刻板印象，好像只能宅在屋子里些程序，而我更加热爱文学、生活，我有我区别于一般同学的独特特质，能很好地展现川大“海纳百川，有容乃大”的校训；第二个层次是，我希望它派我去，因为事实上不管派谁去，都是川大风采的展现，因为海纳百川，有容乃大，所以从宏观上派我或派别人并无太大区别，只是我有我想去的理由，我也有我独特的特质，所以我会希望川大可以派我去。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;我见&#34;&gt;我见&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个面试本没有什么，但是里面却体现了很多让人难以理解的现象。昨晚我和小朱姐达成了一个共识，很多事情一到国内就会改变其原本的目的。我认为这不是一个或几个人造成的，而是长期以来，甚至从有这个民族以来就决定了的。我很难说那些参加面试的同学有什么问题，他们只是想给面试官展现最好的自己，所以才会精心准备自己的成果，才会投老师所好去讲一些场面话；我也不能说面试的老师有什么错，一来学校的考核就是这样，二来这种观念可能在他们的脑子里已经变得根深蒂固、不可动摇了；如果一定要说有错，那就是我有错了，错在不该多看了几本书就觉得现实和想象一样，不该天真地认为我的同学和老师们和我抱有相同的想法。毕竟，现实总是没错的，即使在理论上错了，那也是没错，因为你生存在现实里，是现实作用于你，而不是理论……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先来看看交换生变成了什么罢。从我的观点来看，交换生存在的意义即是去到不同地区甚至国家的学校，去感受那里的学习环境、学习氛围，增加求学时代的经历；再往高层次讲一些，便是体验不同社会体制、教育体制下培养出的人的区别。可是现在的交换生，起码对于川大来说，并不是这样。他们好像更希望自己的学生派出去能力压群雄、艳盖群芳，希望让对方学校觉得，这个学校真厉害，培养出了这样优秀的人才。大多数同学也觉得，这是一个给他们简历增光添彩的经历，让他们在保研或申请时有更多的筹码。这样是错的吗，也未必，若社会的就业压力没有这么大，还会有这么多人如此吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多现在大学校园里种种不能理解的事，若从这个角度看，便都能理解了。读研究生的同学，当真知道自己想研究些什么吗？更不消说川大非常火爆的大创，就说计算机这方面，大多都是去问老师要项目，也不管自己感兴趣与否，更不论对自己有没有好处，凡是别人要做，我也要做。计算机本科能做的事情极其有限，做的事情应以打基础为主，而不是好高骛远地去搞什么人工智能、深度学习，最后沦为一个调包侠。如果你觉得我说的有失偏颇，不如细心观察一下，为什么大学里很少有大创是 PL 方向、系统方向、网络方向、软件工程方向？其实答案很简单，这些方向不是可以随便混一混学一学就能搞定的。其实人工智能也不是，但人工智能有人给你解决了困难的问题，你只需要会调包就可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你也许还会说，那我也是创新了呀！呵，所谓的创新，不光要是做别人没做的事，还要求这件事有意义。看看我们所谓的大创吧，题目不尽相同，基于深度学习、基于神经网络，不就是找些没人动过的领域安上这些名头吗？真有创新，能应用在行业里吗？真正改变行业生态的产品，只消一个 demo 就能赢得投资人的信赖，而我们这些大创呢，结题之后恐怕连代码仓库都不会去碰罢！这样的创新非但不会发挥创新本应有的作用，反而会劣币驱逐良币，伤害真正想创新的人。川大一年大创一千多项，若都是创新，区区美国何足挂齿？这也是国内的一大特色，上面需要什么便一声令下，下面也不管不顾响应，反正有人口红利，总会有几个真正做出东西的人，这其实是一种高级的懒政、不作为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人与环境，历来都是众说纷纭。一个很流行的说法是，为什么别人行你不行，环境要是有问题，别人是怎么成功的？还有一个流行的说法是，人不行别怪路不平。但我们很少真正去想，在一个错误的道路上走得很快，是什么值得夸耀的事情吗？难道离成功越来越远的人还应该被夸赞？我们一直有一种想法，黑猫白猫抓住耗子就是好猫，只要能挣大钱、有地位就行了，哪管之后洪水滔天，不得不说，这是一种短视，也是小民心理的最好体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，纵使牢骚满腹，总是要回归现实的，如果改变不了的话，就努力离开吧……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉，本不应该写这种抱怨的文字……&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>聊聊最近</title>
      <link>https://forceoflife.cn/post/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%9C%80%E8%BF%91/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2023 00:51:59 +0800</pubDate>
      <author>Zhixiao-Zhang@outlook.com (Patrick)</author>
      <guid>https://forceoflife.cn/post/%E8%81%8A%E8%81%8A%E6%9C%80%E8%BF%91/</guid>
      
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是关于我最近的一些经历与想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近刚进行了大二下学期的期末考试，一个学期马上要结束了，但是距离回家还有接近一个月的时间。我是一个在外面待不住的人，虽然已经上了两年大学，总也没办法习惯在外面太久，时间一长想要回家。有时候和朋友开玩笑说，我的想家指数已经到达阈值，再不回去就要抑郁了。但其实此言非虚，上个学期就因为太过想家把自己的心理搞得几近崩溃，所幸当时提前回家，多少好了一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个假期会写很多文章，涉及很多方面的内容，初步想来就包括：个人未来的选择、这两年大学的经历、对当前舆论环境的看法以及写一写自己的性格等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么想写这么多呢？一是因为自己的性格比较传统，不太喜欢发朋友圈或是微博之类的东西来分享感悟（现在干脆不看这些了），而是喜欢用系统的文字来记录自己；第二点其实和之后要写的自己的性格有关，我的性格和当下的同龄大学生有一定的区别，比较老派和复古，可能更像上个世纪的性格，平时也更喜欢看一些具有年代感的内容，对 80, 90 年代充满好奇，具体就不在这篇短文里说了，详见后续的文章吧，总而言之，我觉得这种类似与写文章、日记的方式更适合我；最后，我觉得有必要对自己的人生做一些记录，小时候的自己不喜欢留纪念，不爱拍照，可是随着年龄的增加（就像上一点说的，越来越传统和老派了），突然觉得想留下点什么来让以后的自己回忆。我曾经觉得只要自己的记忆力足够好，就不需要什么照片、影像资料，甚至年轻气盛地删掉了很多自己小时候的内容，现在想来实在是不禁扼腕叹息，但悔之晚矣，只能从现在开始多留下一些；尤其是离开家之后，很多以前听过的音乐，看过的节目甚至听过的一句话都能成为勾起我回忆和神伤的引子。并且，我素来是喜欢看人的经历的，不论是季羡林老先生的日记，抑或是学长姐发的回忆大学的文章、在网上看到陌生人回忆某一阶段的内容甚至是一本书的序中回忆的部分，我都甘之如饴，所以自己做记录也是顺理成章的了。总而言之，接下来的一段时间会写很多东西，不是写给谁看，而是写给未来的自己……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后在这里给有缘看到的人推荐两首歌吧，一首是非常有家乡特色的《父亲的草原母亲的河》，由著名诗人席慕蓉女士作词，我比较推荐布仁巴雅尔老师的版本（几年前去世了），我平时唱的也是这一版，在深夜聆听，每一句歌词都冲击着我思乡的心。第二首是王菲演唱的《你在终点等我》，不知为何，王菲近几年的作品都很有时代感，将我带回上世纪 8,90 年代，可能是由于我太好奇，也可能是她本就是那个年代的人，但无论怎样，不论是旋律还是唱腔所富含的浓郁的时代气息，都是《如愿》之后的又一个很喜欢的作品。&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
